\chapter{Svensk frekvensplan} 
\label{svensk frekvensplan} 

Varje lands teleadministration utfärdar föreskrifter för hur amatörradio får
användas landet.
Dessa föreskrifter bygger på de internationella överenskommelserna i ITU-RR
\cite[ARTICLE 5]{ITU-RR} om hur frekvenserna och radiospektrum ska används för att minska
störningarna mellan olika tjänster och länder.

Överenskommelserna leder fram till en frekvensplan som förutom frekvensband även
redovisar för vilka tjänster som har primär status och därvid har företräde före
tjänster med lägre status.
Observera att flera tjänster kan ha delad primär status i ett band, som till 
exempel i frekvensbanden 3500--3800~kHz och 432--438~MHz. 

Post- och telestyrelsen (PTS) har med stöd av SFS~2003:396
\emph{Förordning om elektronisk kommunikation} \cite{SFS2003:396}
publicerat PTSFS~2015:3 \emph{Allmänna råd om den svenska frekvensplanen}
\cite{PTSFS2015:3}.

Bilaga 1 till de allmänna råden utgör den svenska frekvensplanen som reglerar
vilka frekvenser som är upplåtna i Sverige samt vilka tjänster som kan nyttja
frekvenserna och vilka tjänster som har primär respektive sekundär status inom
frekvensbanden.

De allmänna råden och den svenska frekvensplanen omfattar även av 
EU-kommissionen bindande genomförandebeslut gällande effektiv användning av
radiospektrum och villkor för inom EU harmoniserade frekvensband.

Detaljregleringen gällande amatörradio i Sverige som bygger på ovanstående
överenskommelser, förordningar och föreskrifter sker sedan i PTSFS~2015:4
\emph{PTS föreskrift om undantag från tillståndsplikt för användning av vissa
  radiosändare} \cite{PTSFS2015:4}.
I föreskriften anges de frekvensband som i Sverige är tilldelade för
amatörradio, och under vilka villkor frekvensbanden får användas för
amatörradio.
 
Det är denna så kallade undantagsföreskrift som strikt reglerar vad som är 
tillåtna frekvensband och uteffekter för amatörradio i Sverige.
 
Denna föreskrift har naturligtvis företräde över IARU:s bandplaner, vilka
endast  är rekommendationer för hur tilldelade frekvensband bör disponeras.  

I tabell \ref{frekvensplan} som bygger på PTSFS 2015:3 och PTSFS 2015:4 visas
vilka frekvensband som är upplåtna för amatörradio i Sverige, maximal uteffekt
och om amatörradio har primär eller sekundär status i frekvensbandet.

\begin{table*}[ht] 
\begin{tabular}{clr|rl|l} 
Frekvensband &  & band & Effekt & & Amatörradio\\ \hline 
135,7--137,8 & kHz & 2200~m & 1~W & E.R.P. & sekundär\\ 
472--479 & kHz & 600~m & 1~W & E.I.R.P. & sekundär\\ 
1810--1850 & kHz & 160~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
1850--1900 & kHz & 160~m & 10~W & P.E.P. & sekundär\\ 
1900--1950 & kHz & 160~m & 100~W & P.E.P. & sekundär\\ 
1950--2000 & kHz & 160~m & 10~W & P.E.P. & sekunder\\ 
3500--3800 & kHz & 80~m  & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
7000--7200 & kHz & 40~m  & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
10100--10150 & kHz & 30~m & 150~W & P.E.P. & sekundär\\ 
14000--14350 & kHz & 20~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
18068--18168 & kHz & 17~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
21000--21450 & kHz & 15~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
24890--24990 & kHz & 12~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
28000--29700 & kHz & 10~m & & 1~kW P.E.P. & primär\\ 
50000--52000 & kHz & 6~m & 200~W & P.E.P. & sekundär\\ \hline 
144--146 & MHz & 2~m & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
432--438 & MHz & 70~cm & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
1240--1300 & MHz & 23~cm & 1~kW & P.E.P. & sekundär\\ 
2400--2450 & MHz & 11~cm & 100~mW & P.E.P. & sekundär\\ 
5650--5850 & MHz & 5~cm & 1~kW & P.E.P. & sekundär\\ 
10,0--10,5 & GHz & 3~cm & & 1~kW P.E.P. & sekundär\\ 
24,00--24,25 & GHz & 11~mm & 1~kW & P.E.P. & pri/sek\\ 
47,0--47,2 & GHz & 6~mm & 1~kW & P.E.P. & primär\\ 
75,5--81,0 & GHz & 4~mm & 1~kW & P.E.P. & pri/sek\\ 
122,25--123,00 & GHz & 2~mm & 1~kW & P.E.P. & sekundär\\ 
134--141 & GHz & 2~mm & 1~kW & P.E.P. & pri/sek\\ 
241--250 & GHz & 1~mm & 1~kW & P.E.P. & pri/sek\\ 
\end{tabular} 
\caption{Frekvensband för amatörradio i Sverige} 
\label{frekvensplan} 
\end{table*} 
