\chapter{Regler och trafikmetoder}

\section{Loggbok}

\subsection{Ändamål}
\textbf{HAREC
  c.\ref{HAREC.c.3.3.2}\label{myHAREC.c.3.3.2}
}
\index{stationsdagbok}
\index{loggbok}

Dina radioförbindelser och övriga händelser med radiostationen bör
antecknas i en \emph{stationsdagbok} även känd som \emph{loggbok}.

Amatörradioverksamheten bygger på förtroende och då är det viktigt att
själv kunna dokumentera sin verksamhet t.ex. i störningssituationer m.m.
Loggen används också för att kunna visa när man har varit aktiv.

Helt i eget intresse är det ju också trevligt med en loggbok.
Tänk bara på hur bra det är att ha alla underlag för tävlingar och diplom
m.m. dokumenterade.

\subsection{Kunna visa hur man för en loggbok}
\textbf{HAREC
  c.\ref{HAREC.c.3.3.1}\label{myHAREC.c.3.3.1}
}

I tablell \ref{loggblad} visas ett exempel på hur en loggsida (förminskad)
kan se ut.

Fundera på följande:
\begin{enumerate}
\item Halv tre på eftermiddagen den tionde oktober gör Arne (SM6XYZ)
  ett allmänt anrop på den lokala repeatern på 2-metersbandet.
  Eva (SM6ZYX) som är på väg hem från skolan svarar.
  Arne berättar att han precis har byggt sitt nya slutsteg på 25~W
  färdigt och frågar Eva om det hörs någon skillnad när han kopplar ur det.
  Efter lite småprat om allt möjligt säger de 73 till varandra och då har det
  gått sju minuter sen de började.
  Fyll i loggboken åt Arne!
\item Gör ett låtsas-QSO med en kurskamrat.
  Bokstavera era ''anropssignaler''.
  För in i loggen.
\end{enumerate}

\subsection{Föra in data}
\textbf{HAREC
  c.\ref{HAREC.c.3.3.3}\label{myHAREC.c.3.3.3}
}

Det man skriver upp i loggen är:
\begin{itemize}
  \item Tiden i början och i slutet av förbindelsen. Glöm inte datum!
  \item motstationens anropssignal
  \item din effekt (ineffekt, PEP eller utstrålad effekt)
  \item frekvensband, ev frekvens
  \item sändningsslag (FM, SSB, CW, paketradio etc)
  \item uppgift om varifrån man sände (eget QTH)
  \item signalrapporter (rapportkoder).
\end{itemize}

Allmänna uppgifter om motstationen, t.ex. signalrapport, namn, QTH,
motpartens utrustning, QSL-adress o.s.v. brukar också vara bra att ha med.

Man bör också skriva upp när man har gjort allmänt anrop, sänt ut
bärvåg för prov, experiment och annat som kan vara av intresse.

Om någon annan radioamatör använder din station ska du också skriva
upp hans/hennes namn och anropssignal.

\subsection{Rapportkoder}

Man blir ofta ombedd av motstationen att lämna en s.k. signalrapport på dennes
sändning.
Omvänt är det bra att få en signalrapport på den egna sändningen.

För rapportering mellan radioamatörer används RST-koden.

För lyssnarrapporter t.ex. till rundradiostationer, förekommer ett
kodsystem, som kallas för SINPO eller SINPFEMO. Se bilaga \ref{Rapportkoder}.

\setlongtables
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|l|c|c|c|}
	\caption{Exempel på loggblad} \label{loggblad} \\ \hline
	&band /&\multicolumn{2}{c}{tid-UTC}\vline & anrops- & \multicolumn{2}{c}{RST}\vline & & \multicolumn{2}{c}{QSL}\vline& \\
	datum& frekvens & start & slut & signal & sänt & fick & namn och QTH & s & m & anmärkning \\ \hline \hline
	20171021&80 &06:55 &07:13 &SK0HQ &59 &59 &Anders & & &HQ-nätet \\ \hline
	20171021&80 &07:15 &07:38 &SM0ZXY &579 &559 &Eva Sollentuna & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
	& & & & & & & & & & \\ \hline
\end{longtable}
