\section{Faror}

\subsection{Överhettning}

Elektricitet kan lätt vålla både personskador och materiella
skador. Det är viktigt att veta hur skador kan undvikas. Elektrisk
utrustning ska vara beröringsskyddad med fullgod kapsling. Samtidigt
får värmen inne i kapslingen inte bli så hög att det innebär
brandrisk. Spontana fel kan trots allt uppstå.

Isolationsfel medför risk vid beröring och brand kan utvecklas snabbt.
När utrustning under spänning lämnas obevakad, ska det ske med särskild
aktsamhet.

Hur elektriska apparater och anläggningar får utföras, regleras av
lagar och föreskrifter. Elektriska apparater ska uppfylla vissa krav
för att få marknadsföras och användas. Utförande och ursprung ska
vara dokumenterat på föreskrivet sätt.

Även självbyggda apparater ska uppfylla kraven på elsäkerhet ---
d.v.s. säkerhet mot elchock och brand --- och byggaren bär ensam
ansvaret för att utförandet och hanterandet av apparaterna är
betryggande.

Den som bygger och använder en elektrisk apparat bör därför ha
nödvändiga kunskaper om elsäkerhet.

\subsection{Höga spänningar}
\textbf{
HAREC a.\ref{HAREC.a.10.3}\label{myHAREC.a.10.3}
}

Ingrepp i elektriska apparater under spänning innebär
personfara. Öppna aldrig en apparat om spänningen är tillslagen. Vid
ingrepp t.ex. i sändare, mottagare och kraftförsörjningsaggregat är
det lätt att utsätta sig för höga likspänningar. I sändare med
elektronrör förekommer spänningar i storleksordningen hundratals till
tusentals volt. Så är det också i bildskärmar.

Observera att även apparater som drivs med batteri eller ackumulatorer
kan innehålla kretsar som omvandlar den låga spänningen till direkt
livsfarlig hög spänning.

\subsection{Höga strömmar}

Höga strömmar ger häftiga muskelkramper och brännskador. Man vet att
det skiljer mellan skador av lik- respektive växelström.

Lågfrekvent växelström ger upphov till muskelkramper, som kan göra det
omöjligt att släppa det strömförande föremålet.

Högfrekvent växelström i MHz-området värmer upp kroppsvävnaderna,
snarare än att förorsaka muskel reaktioner.

Likström påverkar kroppen annorlunda än växelström. Genom det
elektriska motståndet i kroppens vävnader och vätskor utvecklas det
värme. Detta kan leda till brännskador både på huden och inne i
kroppen.  Om likströmmen pulserar uppstår dessutom muskelreaktioner på
liknande sätt som vid växelström.

Höga spänningar är alltid farliga. Det är däremot inte så känt att
även låga spänningar kan vara det. Ackumulatorer och anslutna
apparater kan ge ifrån sig höga strömmar även om spänningen är
låg. Oavsiktliga strömvägar t.ex. kortslutning genom en klocka eller
fingerring kan medföra allvarliga brännskador.

\subsection{Antenner}

Placera helst antennerna utom räckhåll för obehöriga. På
sändarantenner kan det nämligen uppstå höga HF-spänningar redan vid
låg sändareffekt. HF bränns vid beröring och en reflexrörelse gör det
lätt att tappa balansen och falla. Sätt gärna upp skyltar på eller
invid antennerna, med varning för högfrekvent spänning samt uppgift om
ägarens namn, adress och telefonnummer.

En obalanserad antenn kan resultera i stor spänning även på ansluten
antenn-kabel, och kan därför innebära samma risker som att ta i själva
antennen. T-antennen är en antenn som är designad för att utnyttja denna
balans då själva antenn-kabeln är del av antennen utstrålande delar,
medans de flesta andra antenner så ska antenn-kabeln inte stråla och
ska därför inte innebära fara, men iakttag försiktighet. Obalans bör
åtgärdas, inte enbart av personsäkerhet utan även för att få en effektiv
antenn.

Antenner får inte korsa eller placeras nära högspännings-,
lågspännings- eller telefonlinjer. Det är en olycksrisk om antenner
och kraft- eller teleledningar av någon anledning slår ihop. Det är
också en olycksrisk om antenner faller ner över dessa ledningar.

Endast efter tillstånd från berörd myndighet och/eller linjeägare får
man dra ledningar av något slag över väg eller offentlig plats även
antenner.  Höga likspänningar från sändaren får inte komma ut i
antennen. Se till att antennernas matarledningar är kopplade till god
likströmsjord via HF-drosslar eller försedda med
överspänningsavledare.  Som extra säkerhetsåtgärd bör sändaren
anslutas till antennledningen över en stor kondensator.

Undvik att beröra antenner utan att de jordats, särskilt vid vistelse
på tak eller i träd.

Under åskväder, snöfall, regn eller dimma då laddade partiklar är i
rörelse, kan antennerna laddas upp till höga statiska
spänningar. Arbetar man då med antennen kan man överraskas av en
elektrisk stöt. Det är då lätt hänt att tappa taget och falla ner.

\subsection{Restladdning i kondensatorer}

Kondensatorer kan behålla en betydande restladdning under många timmar
sedan kraften brutits.
\begin{itemize}
\item Koppla urladdningsresistorer (bleeder) över filterkondensatorer,
  så att de laddas ur när matningen stängs av. Av säkerhetsskäl ska
  urladdningsresistorerna tåla fyra gånger så stor effekt som de
  själva förbrukar under drift.
\item Varning: När du laddar ur en kondensator, kortslut den inte! Använd
  en resistor!
\end{itemize}

\subsection{Säkerhetsåtgärder}

Transformator med förstärkt säkerhet
\begin{itemize}
\item Om du är osäker på det elsäkerhetsmässiga utförandet på en
  apparat, t.ex. en gammal sändare, använd då en skiljetransformator
  (fulltransformator) - helst av klass II (extraisolerad).
\end{itemize}

Vid reparation ska utrustningen vara spänningslös. Före arbetet ska du
\begin{itemize}
\item Stänga av utrustningens nätströmbrytare,
\item Dra ur stickproppen ur vägguttaget (dubbel säkerhet),
\end{itemize}

Om trimning eller felsökning måste ske under spänning ska följande iakttas:
\begin{itemize}
\item Arbeta inte med anläggningen när du är trött eller
  omotiverad. Då är du minst vaksam mot olyckor.
\item Se till att du inte får ström genom kroppen, arbeta helst bara med
  höger hand och håll den andra borta från den utrustning som du
  arbetar med. Stoppa gärna den fria handen i fickan!
\item Ha inga hörtelefoner på huvudet. Använd högtalare om du trimmar
  med hörseln.
\item Helst bör någon finnas i närheten när du arbetar i apparater
  under spänning. Visa var nätströmbrytaren sitter. Se gärna till att
  han/hon kan elolycksfallshjälp.
\end{itemize}

Vid arbete med ackumulatorbatterier
\begin{itemize}
\item Trots att spänningen är låg kan ackumulatorbatterier lämna
  mycket höga strömmar vid kortslutning. Tag därför av fingerringar,
  armbandsur m.m.

Använd isolerade verktyg vid arbete med batteripolskor.
\item Akta dig för elektrolyten i ackumulatorbatterierna - den är
  starkt frätande.
\item Varning för explosionsrisk av knallgas och syrastänk i ögonen.

\hilight{TODO: Information om moderna litium-batterier}
\end{itemize}
