\chapter*{Förord}

\balance

\section*{Förord till andra upplagan}

Boken bygger till mycket stor del på det arbete som till första upplagan
utfördes av Lennart Wiberg, med signal SM7KHF, med flera.

Med tiden har uppstått ett behov av att bredda det existerande
utbildningsmaterialet och att anpassa det till ett modernare sätt att utbilda,
inte minst för att kunna utnyttja moderna webbaserade utbildningssystem.

En viktig aspekt har varit att materialet ska täcka hela CEPT HAREC,
som uppdaterats över åren, och vara spårbart till dessa krav.

Till denna andra upplaga har allt tidigare material granskats och uppdaterats.
Nya kapitel har lagts till, bland annat om elektromagnetiska fält, digitala
trafiksätt och digital signalbehandling.
Avsnitten om elsäkerhet och nödtrafik har omarbetats och samtliga referenser
till lagar och föreskrifter är i skrivande stund aktuella.

Den nu föreliggande andra upplagan finns tillgänglig i digitalt format.
Detta underlättar inte bara för läsaren att söka efter specifik information,
men utgör också en grund för kommande webbaserad utbildning.

TACK!

Ett stort tack till alla de som på olika sätt bidragit till att förverkliga
boken, tillvaratagit alla delar från den tidigare upplagan, uppdaterat
den, skrivit nytt material, gjort om layout, typsatt och arbetat med
innehållet i olika former.

\section*{Sjätte tryckningen}

Sjätte tryckningen av KonCEPT har bearbetats för att få ett bättre samspel mellan
bilders placering i förhållande till texten i syftet att göra texten enklare och
lättare att läsa.
Ett antal små fel i formler har justerats och några felstavade ord har rättats.
Några nya kommentarer och förklaringar av begrepp har lagts till.

Det finns med största sannolikhet fortfarande fel och vi vill fortsätta arbetet
med att se till att texten är korrekt och inkluderar relevant information.
Vi vill gärna att ni skickar in förslag på förbättringar, om ni tycker att något
är otydligt eller uppgifter om fel till oss.
Skicka mejl till \texttt{hq@ssa.se}.

\medskip

Vi tackar varmt för de mejl vi fått hittills!

\bigskip

\noindent\emph{Författarna}

\bigskip

\begin{tcolorbox}[sidebyside,colback=white,title=Två sätt att lämna återkoppling]
\begin{center}
\qrcode[hyperlink,height=2.5cm,version=5]{mailto:akademin@ssa.se}
\end{center}

Skicka mejl till \texttt{akademin@ssa.se}.
\tcblower
\begin{center}
\qrcode[hyperlink,height=2.5cm,version=5]{https://github.com/SverigesSandareamatorer/SSA-Akademin/issues/new}
\end{center}

Skapa ett ärende på GitHub.
\end{tcolorbox}
