\newpage % layout
\section[Hederskod]{Radioamatörens hederskod}
\harecsection{\harec{b}{7.1.1}{7.1.1}}
\index{Radioamatörens hederskod}

Radioamatören är

\begin{description}
  \item[HÄNSYNSFULL] Han agerar aldrig medvetet på ett sätt som minskar nöjet för andra.

  \item[LOJAL] Han erbjuder lojalitet, uppmuntran och stöd åt andra amatörer, lokala klubbar,
    IARU organisationen i hans land genom vilken amatörradio i hans land
    representeras nationellt och internationellt.

  \item[PROGRESSIV] Han håller sin station på en hög teknisk nivå. Den är välbyggd och effektiv.
    Hans operationsteknik är oantastlig.

  \item[VÄNLIG] Han kommunicerar sakta och tålmodigt när så begärs; erbjuder kamratligt stöd och ger nybörjaren goda råd; vänlig assistans, samarbete och omtanke i andras intresse. Detta är kännetecknen för amatörandan.

  \item[BALANSERAD] Radio är en hobby och får aldrig orsaka konflikt i förpliktelser gentemot
    familj, arbete, skola eller samhälle.

  \item[PATRIOTISK] Hans station och hans kunnande står alltid till förfogande för att
    assistera land och samhälle.
\end{description}

%% \begin{tabular}{lp{6cm}}
%%   \textbf{HÄNSYNSFULL} &
%%   Han agerar aldrig medvetet på ett sätt som minskar nöjet för andra. \\
%%   & \\
  
%%   \textbf{LOJAL} &
%%   Han erbjuder lojalitet, uppmuntran och stöd åt andra amatörer, lokala klubbar,
%%   IARU organisationen i hans land genom vilken amatörradio i hans land
%%   representeras nationellt och internationellt.\\
%%   & \\
  
%%   \textbf{PROGRESSIV} &
%%   Han håller sin station på en hög teknisk nivå.
%%   Den är välbyggd och effektiv.
%%   Hans operationsteknik är oantastlig.\\
%%   & \\
  
%%   \textbf{VÄNLIG} &
%%   Han kommunicerar sakta och tålmodigt när så begärs;
%%   erbjuder kamratligt stöd och ger nybörjaren goda råd;
%%   vänlig assistans, samarbete och omtanke i andras intresse.
%%   Detta är kännetecknen för amatörandan.\\
%%   & \\
  
%%   \textbf{BALANSERAD} &
%%   Radio är en hobby och får aldrig orsaka konflikt i förpliktelser gentemot
%%   familj, arbete, skola eller samhälle.\\
%%   & \\
  
%%   \textbf{PATRIOTISK} &
%%   Hans station och hans kunnande står alltid till förfogande för att
%%   assistera land och samhälle.\\
%% \end{tabular}

\emph{-- anpassad från den ursprungliga Amateur's Code, skriven av Paul M. Segal, W9EEA, 1928.}
