\section{Kondensatorn}

\subsection{Allmänt}

Så snart det finns en elektrisk potentialskillnad - en spänning - mellan två kroppar, så
uppstår ett elektriskt kraftfält mellan dem. Ett sådant fält är lagrad elektrisk energi.
Kropparna måste då isoleras från varandra.

Elektrisk energi lagras mellan olika delar av en strömkrets, även om de inte är direkt
avsedda för det. Särskilt vid mycket höga frekvenser har detta stor betydelse för
utformningen av en strömkrets. Vid låga frekvenser och likström däremot, har kretsens
utformning mindre inverkan. Då behövs i stället särskilda anordningar för ta upp eller
avge energi på önskade ställen i strömkretsen. En sådan anordning kallas kondensator.
Den består i princip av två band eller plattor
med anslutningsledningar samt ett isolerande skikt- dielektricum- däremellan.
Kapacitansen är näst efter resistansen den vanligaste egenskapen i en strömkrets.

\subsection{Kapacitans}
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.2.2}\label{myHAREC.a.2.2}}

Förmågan att lagra elektrisk energi (elektrisk laddning) kallas kapacitans.
Ordet kommer från latinets capax, som betyder rymlig, duglig.

Kapacitansen betecknas i formler med
bokstaven C.

En kondensators kapacitans bestäms av
\begin{itemize}
  \item ytan på kondensatorns plattor,
  \item avståndet mellan dessa ytor,
  \item den absolutadielektricitetskonstanten c0
  \item den relativa dielektricitetskonstanten som är den faktor kapacitansen ökar med när dielektrikum är annat än vakuum.
\end{itemize}

\subsection{Kondensatorn i likströmskretsen}


\subsection{Kapacitans, dimension och dielektrikum}

Kapacitansen är proportionell med den yta, som kondensatorplattorna skuggar varandra,
och är omvänt proportionell med plattavståndet.

Följande formler gäller för kapacitansen i en enkel kondensator med två plattor. När
en kondensator är uppbyggd av n stycken plattor, ökar kapacitansen med faktorn (n-1 ).

Med vakuum som dielektrikum gäller

1. \(C = \varepsilon _0 \frac{A}{d}\)

Med ett godtyckligt dielektrikum gäller

2. \(C = \varepsilon _0 \cdot \varepsilon _r \frac{A}{d}\)

\(C\ [Farad]\) \(d\ [mm]\) \(E\ [\frac{F}{m}]\)

\subsection{Enheten Farad}
Kapacitans är elektricitetsmängden per volt
där måttenheten är Farad [F]. Eftersom denna
enhet är mycket stor, används inom elektroniken oftast bråkdelar av den.

\begin{tabular}{ll}
1 mikrofarad & (1 !-!F) = 1o-6 F \\
1 nanofarad & (1 n F) = 1 9 F \\
1 pikofarad & (1 p F) = 1o- 12 F \\
\end{tabular}

En kondensator i en likströmskrets har alltid samma polaritet. Därvid förhåller sig
kondensatorns polspänning till dess laddningsmängd. En ström flyter till kondensatorn
och laddar upp den, när den anslutna spänningskällan har högre spänning än kondensatorn.
Ju högre spänningen är, desto större är laddningen. Ju kortare uppladdningstiden är,
desto högre effekt utvecklas under den tiden. När en uppladdad kondensator ansluts
till en krets med lägre spänning, så urladdas
kondensatorn till kretsen. Ju kortare urladdningstiden är, desto högre effekt utvecklas
under den tiden.
Laddningen i en kondensator kan innebära hög polspänning. Om kondensatorns
kapacitet är stor, kan laddningsmängden bli
betydande. Varning för elektriska stötar och
brännskador!

112-5

K
Kondensatorn i växelströmskretsen
l en likströmskrets förhåller sig kondensatorns polspänning till laddningsmängden. l
en växelströmskrets växlar emelltid spänningen och polariteten ständigt och därmed
kondensatorns laddning och polaritet.
Not: Vissa kondensatortyper kan inte användas i rena växelströmskretsar.
Försök
En glödlampa och en kondensator kopplas i
serie med varandra och ansluts till en
växelströmskrets. Med lämpligt valda värden på komponenterna kommer lampan att
lysa upp.
Detta visar att en kondensator inte hindrar elektronflödet i en växelström krets. Man
brukar säga att kondensatorn "släpper igenom växelström", men i stället är det så att
laddningar pendlar mellan kondensatorns
plattor genom den strömkrets som kondensatorn är ansluten till.
Använd för säkerhets skulllåg spänning,
t.ex. den från en ringledningstransformator!

Kapacitiv reaktans
Strömstyrkan i en växelströmskrets beror
bl.a. på hur stor kondensatorns kapacitans
är, d.v.s. på dess kapacitiva reaklans Xc.
Ordet reaktans kommer från latinets re
(åter) agere (verka).
Större kapacitans innebär större förmåga att ta upp elektrisk laddning och ger
därmed en lägre reaktans. Resultatet blir ett
kraftigare elektronflöde. En mindre kapacitans innebär ett svagare elektronflöde.

1
2n:fC

Xc=-- eller

1
mC

Xc=-

[O]
[Hz]
[F]
eller
[MO]
[MHz]
[uF]
(samma sortenheter i alla led)
Exempel:

f = 50 Hz
1
1
xc -- 2 n:fC - 2 n 50 ·1 O·1

1.

2.

112-6

C = 1O J.tF

c = 1oJ.tF

Xc = ?
=318.3 Q

XC = ?

En kondensators reaktans är således
omvänt proportionell med dess kapacitans
och frekvensen i kretsen.
Jämför detta med en induktor där reaktansen är proportionell med frekvensen.
När en ström flyter genom en res istor, så
uppstår det värmeförluster. När ström flyter
genom en ideal reaktans- en induktor eller
en kondensator - uppstår däremot inga
värmeförluster.

Fasförskjutning i en kondensator
Med fasförskjutning menas här den tidsmässiga förskjutningen mellan ström- och
spänningsförloppen. l en kondensator når
nämligen strömmen inte sitt toppvärde samtidigt som spänningen. l en ideal kondensator är spänningen fasförskjuten 90° efter
strömmen.
Förlustvinkel
l praktiken är fasförskjutningen i en kondensator något mindre än 90° på grund av att
laddning läcker igenom dielektrikum. Man
talar om en förlustvinkeL Läckningen kan
ses som en resister som är kopplad parallellt
över kondensatorn.
läckström m.m.
Med det extremt tunna. dielektrikum har
elektolytkondensatorn en mycket högre kapacitet än andra former, men har också
några nackdelar, bl.a. att
• den normalt endast kan användas med
likspänning,
• den har hög förlustfaktor p.g.a.läckström,
• det utvecklas värme av läckströmmen,
vilket skapar övertryck p.g.a. gasbildning.
Utförandeformer
Kondensatorer kan utföras med fast kapacitansvärde. Dielektrikum består då av ett
skikt av glimmer, impregnerat papper o.s.v.
Kondensatorer kan även utföras med variabelt kapacitansvärde. Dielektrikum består
då oftast av luft, men kan även vara ett fast
material.

Fasta kondensatorer
Kondensatorer har oftast namn efter utförande och materialet i dielektrikum
Pappers- och plastkondensatorer
'Plattorna" i dessa typer består av aluminiumremsor med anslutningstrådaL Däremellan finns en pappers- respektive plastremsa
som dielektrikum. För att spara plats, så
rullas det hela ihop och skyddas med en
plastingjutning.
Keramiska kondensatorer
l keramiska kondensatorer består dielektrikum av något keramiskt material. På ömse
sidor om detta sätts en metallbeläggning
med anslutningstrådaL
Glimmerkondensatorer
l denna kondensatortyp består dielektrikum
av tunna glimmerskivor
Elektrolytkondensatorer
Elektrolytkondensatorer har elektroder av
aluminium eller tantal, därpluspolen (anoden)
ges ett mycket tunt oxidskikt Detta är inte
ledande och fungerarsom dielektrikum. Mellan oxidskiktet och minuspolen (katoden)
läggs en elektrolyt med låg resistivitet.
Elekrolytkondensatorer har särskilt högt
kapacitansvärde. Till skillnad från andra kondensatortyper, så är elektolytkondensatorer
polariserade. Utom i ett specialfall innebär
det, att polariteten på den pålagda spänningen inte får kastas om. Flera olika slags
elektrolytkondensatorer finns, såsom våta
och torra aluminiumelektrolytkondensatorer, tantalelektrolytkondensatorer m. fl.

Variabla kondensatorer
Variabla kondensatorer har oftast sitt namn
efter utförandeformen, såsom vridkondensator och trimbar kondensator (trimmer).

Temperaturkoefficient
På liknande sätt som med resistorer, så
påverkas kapaciteten i kondensatorer av
temperaturen. Att sambandet mellan kapacitet och temperatur är viktigt, förstås av att
temperaturkoefficienten i den frekvensbestämmande kapacitansen i en oscillatorkrets
är en av faktorerna för stabil frekvens.
Temperaturkoefficienten a anger kapacitetsändringen pergrad temperaturändring.
Kapacitetsändringen blir då

AG= \(\pm\)ac ·Ck· AiJ
varvid Ck är kapacitetsvärdet vid den lägre
temperaturen (oftast 20°C) och ~t) är
temperaturändringen i grader Kelvin.
Kelvin [K] är den normerade måttenheten
för absolut temperatur.
En ändring med 1 K motsvarar en ändring med 1
Är ac positivt betyder det att kapaciteten
ökar med ökande temperatur.
Är ac negativt betyder det att kapaciteten
minskar med ökande temperatur.
En kondensator som är märkt med N 100
betyder a c = -1 00 ·i 6 l K

oc.

o-

standardiserade komponentvärden
Kondensatorertillverkasvanligen med standardiserade värden ur någon talserie.
Märkning av kondensatorer
Kondensatorer märkas med huvuddata enligt något system av siffror och bokstäver
eller med en färgkod. Flera olika system
tillämpas.
(Se f.ö. leverantörskatalogerför information
om komponentdata, märkning o.s.v.

1
2
3
4

j

T
1

2

3

4

Allmän symbol
Trimbar kondensator (trimmer)
Vridkondensator
Polariserad kondensator,
elektrolytkondensator

Bild fl 2-2 Schemasymboler för kondensatorer
