\section{Bandplaner}

$>>>>>$ TODO: Behöver förtydligas så att IARU och ITU inte tolkas som ha högre betydelse i Sverige än PTS.

\subsection{IARU:s bandplaner, syfte och ändamål}
\textbf{
HAREC b.\ref{HAREC.b.6.1}\label{myHAREC.b.6.1},
 b.\ref{HAREC.b.6.2}\label{myHAREC.b.6.2}
}

Det allra vanligaste är att en radiostation eller ett nät av stationer tilldelas
en eller ett fåtal frekvenser samt väl preciserade villkor i övrigt. Amatörradio
är däremot en radiotjänst, som tilldelas inte bara enstaka frekvenser utan hela
frekvensband samt inom dessa band förhållandevis stor frihet till personligt val
av frekvens, sändningsslag etc.  Därvid kan den enskilde radioamatören inte
ställa anspråk på ostörda frekvenser. l stället är det upp till radioamatörerna,
att själva samråda och rekommendera varandra om hur de tilldelade frekvensbanden
bör fördelas på olika slags användning. Denna fördelning av trafiken kallas
bandplan.

Internationella Amatörradiounionen IARU är det enda organ på internationell
nivå, där samråd om amatörradions intressen sker regelbundet, dels i arbetsmed
olika inriktning och dels i generella konferenser.

IARU har som syfte att

\begin{itemize}
\item verka för att av ITU tilldelade frekvensband för amatörradio bevaras,
\item förbättra amatör- och amatörsatellittjänsternas status inom tilldelade
  frekvensband,
\item verka för tilldelning av ytterligare frekvensband för amatörradio,
\item frekvensplanera amatörradiotrafiken inom tilldelade amatörradioband genom
  samråd och rekommendationer.
\end{itemize}

Syftet med en bandplan är att ge utrymme för alla aspekter inom amatörradio
självträning, kommunikation och tekniska undersökningar.

Radioamatörernas bandplaner siktar på att ge möjlighet till så många olika
amatöraktiviteter som möjligt, såväl sändningsslag som tekniker, både nu och i
framtiden. För att utnyttja banden på bästa sätt är det normalt att minsta
möjliga bandbredd samt optimal sändarutrustning och teknik används.

För att alla skall kunna utöva amatörradio med ett minimum av störningar,
förutsätts att man använder utrustningar som är ``state of the art''.  God
insikt i frekvensplanering, tillräckliga resurser, gott anseende samt
internationellt samarbete behövs för att främja amatörradion. De flesta
nationella amatörradioorganisationer har sedan många år ett världsomfattande
samarbete genom sitt organ The International Amateur Radio Union -IARUsom är
organiserat som tre regioner. Dessa regioner sammanfaller geografiskt med ITU :s
regioner. Region 1 omfattar Afrika, Europa och västra Asien.

\section{Svenska bandplaner, sändningsslag}

Tilldelningen av frekvensband för amatörradioanvändning sker enligt
överenskommelser mellan telemyndigheterna i de länder som är anslutna till
ITU. Tilldelningen är därvid i stort sett lika i de flesta länder. Av olika skäl
förekommer dock skillnader såväl mellan ITU-regioner som länder.

I Sverige regleras amatörradioanvändningen främst genom Radiolagen och Postoch
telestyrelsens föreskrifter. l anslutning till frekvenstilldelningen anges
tillåtna sändningsslag och amatörradiostatus i respektive band. Inom denna ram
är det upp till radioamatörerna själva att utnyttja sina möjligheter bästa sätt.
Bandplaner fungerar som radioamatörernas rekommendationer till varandra. Endast
i minsta utsträckning medverkar PTS till reglering inom dessa planer.

$>>>>>$ TODO: Se Appendix F

$>>>>>$ TODO: Se Appendix G.

Föreningen Sveriges Sändareamatörer SSA --- företräder de svenska
radioamatörerna i IARU Region 1.
