\section{Automatiskt förstärkningsreglering (AGC) i mottagare}

För att mottagaren skall fungera bra för
såväl mycket svaga som för mycket starka
in-signaler behövs en förstärkningsreglering
i signalvägen genom mottagaren. signalspänningen på mottagaringången kan vara
från delar av en mikrovolt upp till över 100
millivolt - ett spänningsförhållande på
1:100000. Det motsvarar mer än nio senheter, vilket är ett mått på signalstyrkan
(Appendix D).

Vid mottagning av en stark signal är det
inte tillräckligt med att bara minska LFförstärkningen. Förstärkarstegen i HF- och
M F-delen blir ändå överstyrda av den starka
insignalen och utsignalen förvrängs om inget ytterligare görs. Det är därför nödvändigt
att minska förstärkningen även i HF- och
MF-förstärkarstegen, ju mer desto starkare
insignalen är. Som hjälpmedel finns oftast
ett reglage för H F-förstärkningen (RF gain),
och därutöver en automatisk förstärkningsreglering- AGC (Automatic Gain Contro l).

AGC

Automatic

Gain

Contro l

Förstärkningsreglering i A3E - mottagare
till de reglerade förstärkarstegen

från sista

R

:n

till MF-förstärkare

fö'"''k"':sJ
lJ

u
LF-signal

överlagrad likspänning
= reglerspänning

Bild II 4-20 AGG vid AM-mottagning med superheterodynmottagare

114-15

M
En mottagare med god reglering kan
arbeta med signalstyrkor mellan mikrovolt
och volt. Beroende hur den mottagna signalen är modulerad (sändningsslaget), sker
AGC på olika sätt.
Både vid AM och SSB finns informationen i sidbanden. HF- och M F-stegen måste
därför arbeta i det linjära området och de får
inte överstyras. Förstärkningen i mottagaren måste alltså regleras med hänsyn till
detta.

AGG vid AM (A3E)
Bild II 4-20
Den likspänning som uppstårvid dernoduleringen av MF-signalen i en AM-mottagare
används till förstärkningsreglering - AGC.
Den LF-spänning som är överlagrad på
likspänningen undertrycks i ett RG-Iågpassfilter. Likspänningen över kondensatorn följer variationerna i den mottagna signalens
styrka med en tidskonstant av ca 0.1 sekunder. Likspänningen blir alltså inte påverkad
av de betydligt snabbare spänningsändringarna som kommer av moduleringen.
En stark bärvågssignal alstrar en hög
likspänning och en svag signal en låg likspänning, oberoende av moduleringen.
Denna likspänning återförs till de framförliggande HF- och MF-förstärkarstegen, vilka
är gjorda så att en hög reglerspänning sänker förstärkningen, medan en låg spänning
tillåter en hög förstärkning.
På så sätt kommer signalstyrkan efter de
reglerade stegen att hållas konstant samtidigt som mottagarens ingång inte överstyrs.

Den likspänning som filtrerats fram från
detektorn kallas reglerspänning eller AGGspänning. Diodens polarisering är inte viktig
för att få ut LF vid demoduleringen, men
däremot för att få rätt polaritet på AGGspänningen. i de flesta mottagare används
negativ AGG-spänning.

AGG vid SSB (J3E)
Bild II 4-21
l de flesta utföranden lämnar produktdetektorn en växelspänning utan överlagrad likspänning. Reglerspänningen alstras därför
genom likriktning av MF-spänningen med
hjälp av en separat demoduleringsdiod eller
genom likriktning av LF-växelspänningen.
Vid SSB alstras det ju ingen MF-spänning undertalpauserna, eftersom ingen bärvåg tas emot då. Tidskonstanten på lågpassfiltret för reglerspänningen måste därför vara längre än vid AM, d.v.s. 0.5 till 2
sekunder. En alltför snabb tillbakagång i
reglerspänningen p.g.a. en för kort tidskonstant skulle leda till mer mottagningsbrus i
tal pauserna. l moderna mottagare finns det
ofta en omkopplare för olika tidskonstanter.
Bild II 4-21
AGG vid CW (A 1A)
Metoden för att alstra AGG-spänning är
samma vid CW och SSB.

AGG vid FM (F3E)
FM-mottagare brukar inte regleras av den
anledningen att det vid FM inte finns någon
information i signalamplituden, utan finns i
stället i frekvensvariationerna i signalen.

.............

AGC
'l> O,Ss

Bild II 4-21 AGG vid SSB- och C W-mottagning med superheterodynmottagare

114-16

Helt avsiktligt läggs därför förstärkningen i
mottagaren så, att en sinussignal blir en
kantvåg p.g.a. överstyrning i förstärkarstegen. Ett eller flera sådana amplitudbegränsande steg, även kallat "limiter", placeras
före demoduleringssteget. Störningar av
amplitudvariationer kommer då att klippas
bort och inte störa mottagningen.
Störande signaler inom nyttabandbredden har dock ingen större inverkan så länge
som den önskade signalens styrka är en
halv s-enhet större än den störande signalens styrka. Likaså försvinner det störande
bruset vid mottagning av en FM-sändare
mycket snabbt över denna signal nivå. Amplitudmodulerade störningar, som t. ex. de från
tändgnistor i förbränningsmotorer, har liten
påverkan vid tillräckligt stark nyttasignaL

\subsection{Signalstyrkemätare (S-meter)}

AGG-spänningen i en mottag re för AM, CW
och SSB kan även styra en S-meter, som
ger besked om hur stark signalen in i mottagaren är. (Se Appendix D)

\subsection{Brusspärr}

l en FM-mottagare hörs bara brus när det
inte kommer in en tillräckligt stark signal.
Bruset är genomträngande eftersom FMmottagare arbetar med hög förstärkning. En
brusspärr (eng. squelch) är en anordning
som stoppar signalerna till LF-förstärkaren
när signalerna ej uppnår en viss nivå. På så
sätt slipper man att höra på bruset. l mottagare förflera sändningsslag och därför även
AGC kan denna funktion styra brusspärren,
men i en ren FM-mottagare arbetar MFförstärkarna utan AGC. l det fallet behövs
någon annan anordning för att skilja mellan
en modulerad signal och brus. Ofta finns ett
reglage (squelch) för hur stark signal.en
skall vara innan spärren öppnar.
