\section{Störningsorsaker}

\subsection{Störningar från sändare}
\textbf{
HAREC a.\ref{HAREC.a.9.2.1}\label{myHAREC.a.9.2.1},
 a.\ref{HAREC.a.9.2.2}\label{myHAREC.a.9.2.2}
}

HF-förstärkare, t.ex. i sändarslutsteg, kan komma i oönskad
självsvängning, vilket kan uppstå av flera orsaker; det kan vara
bristande avkoppling av matningsspänningar, induktiv och/eller
kapacitiv återkoppling etc.

Effektförstärkare kan även överstyras.  Då uppstår intermodulation och
övertoner som strålas ut på oönskade frekvenser.

I många fall kan störningar undvikas med en eller flera av följande
åtgärder:
\begin{itemize}
\item Undvik att överstyra sändarslutsteget (kontrolleras t.ex. med
  ALC-mätaren).
\item Förse sändarutgången med lågpassfilter.  På så sätt undertrycks
  övertoner.
\item Anpassa sändarens och antennanläggningens impedanser till
  varandra. Stäm av sändarens π-filter och/eller en separat
  antennanpassningsenhet rätt. En felinställd sändare kan medföra
  oavsiktligt utstrålning.
\item Koppla in balanseringsnät (balun) mellan osymmetriska
  antenntilledningar (koaxialkablar) och symmetriska antenner.
\item Placera antennen högt och fritt och så långt från personer och
  störningskänslig utrustning som möjligt. Fältstyrkan är nämligen
  högst närmast antennen.
\item Undvik direkt HF-instrålning på belysningsnätet genom att
  använda nätfilter.
\item Använd ``mjuk'' nyckling av bärvågen (avrundade
  telegrafitecken). Vid hård nyckling alstras övertoner i form av
  knäppar som hörs långt vid sidan av sändningsfrekvensen.
\end{itemize}

\subsection{Störningar på radiomottagning}
\textbf{
HAREC a.\ref{HAREC.a.9.2.3.1}\label{myHAREC.a.9.2.3.1},
 a.\ref{HAREC.a.9.2.3.2}\label{myHAREC.a.9.2.3.2},
 a.\ref{HAREC.a.9.2.3.3}\label{myHAREC.a.9.2.3.3}
}

I regel uppstår störningar på radiomottagning först när utstrålade
signaler uppnått en viss styrka - immunitetsnivån för HF.

Man kan tala om tre slags HF-immunitet hos mottagare:
\begin{itemize}
\item mot signaler genom antenningången,
\item mot signaler genom övriga anslutna ledningar, t.ex. högtalar-
  och nätledningar,
\item mot elektriska och/eller magnetiska fält som strålar direkt in i
  apparaten.
\end{itemize}

I de båda första fallen kan det hjälpa med komplettering med hög-
och/eller lågpassfilter och skärmströmsfilter.

Instrålningsstörningar är svårast att avhjälpa och fordrar ingrepp i
mottagaren, vilket bör överlåtas till en fackman med tillgång till
tillverkarens serviceinstruktioner.

\subsection{Störningar på TV-mottagning}

\hilight{TODO: Störningar på analog TV är inte längre relevant}

Störningar från radiosändare kan yttra sig t.ex. på följande sätt:
\begin{itemize}
\item Vid sändning av amplitudmodulerade signaler, t.ex. AM och SSB,
  uppstår ljudförvrängning i ljudkanalen samt ränder m.m. i bilden,
\item Vid sändning av FM och CW uppstår ljudstörningar samt
  kontrastvariationer, interferensmönster (moire-effekter) m.m. i
  bilden.
\end{itemize}

Störningar i TV som orsakas av sändare på lägre frekvenser kan i många
fall avhjälpas med frekvensfilter. Det kan t. ex. uppstå
TV-störningar, när en amatörradiostation sänder på 21 MHz-bandet. Dess
3:e överton hamnar då på TV-kanal E-4 (61 - 68 MHz).

Ett lågpassfilter efter en KV-sändare kan t.ex. dimensioneras att
endast släppa igenom signaler under c:a 35 MHz.

Ett högpassfilter före en TV-mottagare kan t.ex. dimensioneras att
endast släppa igenom signaler med frekvenser över c:a 35 MHz.

Om inte mottagning i TV-band I (40- 68 MHz) är av intresse, så kan ett
högpassfilter med en gränsfrekvens av ca 160 MHz sättas in. Det dämpar
då oönskad utstrålning från sändare i KV- och VHF-området, d.v.s. upp
t.o.m. 144-146 MHz amatörband. Däremot släpps TV-band III (174- 230
MHz) och TV-banden IV och V igenom (470 - 890 MHZ).

Ytterligare avstörningsmedel kan sättas in om det uppstår störningar
av amatörradiosändningar. Det kan vara skärmströmsfilter på
antennkablar, bandspärrar samt sug- och spärrkretsar avstämda till
störfrekvensen, bandpassfilter avstämt till nyttofrekvensen.

Ett vanligt störningsfall är att en dåligt skärmad och bredbandig
antennförstärkare blir överstyrd av starka sändare.

\subsection{Störningar på LF-apparater}

Störningar av HF-instrålning i ljudbandspelare, LF-förstärkare,
telefonapparater etc. kan ofta stoppas med avkopplingskondensatorer
och HF-drosslar. Moderna avstörningsdrosslar innehåller oftast något
ferritmaterial i form av rör, stavar eller ringar.
