\subsection{Detektorer - Demodulatorer}
Allmänt

Sändaren omvandlar informationen i lågfrekventa signaler till högfrekvens som kan
strålas ut från en antenn. l mottagningsanläggningen återvandlas informationen, vilket kallas demodulation eller demodulering.
l mottagare som är specialiserade för ett
sändningsslag, används bara en typ av demodulator medan mottagare för flera sändningsslag, AM, SSB/CW, FM etc. har flera
demodulatorer. Det finns många typer och
namn på demodulatorer, t.ex. detektor, diskriminator. Här beskrivs några av dem.

AM-detektorer
Dioddetektorn AM (A3E)
Bild II 3-55

Bilden visar en superheterodynmottagaredär den sista M F-kretsen är induktivt kopplad till demoduleringsdioden. Den amplitudmodulerade M F-signalen visas som ett amplitud/tid-diagram.

Dioden klipper antingen de negativa eller
positiva halvvågorna, beroende på hur den
är vänd - polariserad.
LF-signalen filtreras ut ur de högfrekventa pulserna med ett LF-Iågpassfilter.
LF-signalen är nu överlagrad på en likspänning. l talpauserna sänds bara bärvågen och då lämnar AM-demodulatorn bara
likspänning, som skiljs från LF-förstärkaren
med en kondensator. Kondensatorn släpper
bara igenom LF-signalen, som förstärks.

Produktdetektorn SSB (J3E)
Bild 113-56
Det finns flera metoder att dernodulera en
SSB-signal, såsom fasningsmetoden, filtermetoden och den s.k. tredje metoden. Filtermetoden är numera är den allra vanligaste
och beskrivs här.
En SSB-signal med undertryckt bärvåg
består av endast ett sidband. Det andra
sidbandet och bärvågen undertrycks i sändaren.

Blockschema på en
AM-super (A3E)

frän sista MF-steget

u

MF

t
A3E- demoduleringsförlopp

Bild II 3-55 Dioddetektorn

113-43

LSB
l . USB
9001,5 ~ ~ 8998,5
kHz
kHz

SSB - mottagare {J3E)

Produktdetektor

u

MF

u

M F-fi lterkurva

SSB-Slgnal
( USB )

LF

==>300Hz, 1kHz och 3kHz

8998,8;
8999,5 och

9 001,5 kHz

u

u

MF

LF

BFO

~~----~~~~,------~f

8998,5;
9001,5
9000,5 och
kHZ
9001,2 kHz

•

300 Hz, 1kHz och 3 kHz

Bild 113-56 Produktdetektor för AM (A3E) och CW (A 1A)

113-44

ETSAR
Vid dernoduleringen av SSB-signalen
alstras i mottagaren en signal som ersättning för den bärvåg som undertrycktes i
sändaren. Det undertrycktaandra sidbandet
ersätts inte.
l en mottagare med direktblandning blandas SSB-signalen med VFO-signalen, varvid en del av blandningsprodukterna faller ut
på LF-nivå.
l en superheterodynmottagare däremot,
blir SSB-signalen först blandad med en VFOsignal och som resultat erhålls en mellanfrekvens MF. Den till MF omvandlade signalen förstärks, filtreras och blandas med en
lokal BFO-signal i ytterligare en blandare,
kallad produktdetektor. Några blandningsprodukterna faller ut på LF-nivå. Ett lågpassfilter följer därför efter detektorn för att filtrera
ut LF-signalerna
Numera består produktdetektorn vanligen av en ringblandare, som i ett omvänt
förlopp även kan användas vid DSB-modulering i en sändare. Bilden visar dernoduleringen av en SSB-signal som innehåller tre
LF-toner
CW-/SSB-detektorer CW (A 1A)
Även telegrafi-signaler, även kallat CW, blir
demodulerade när M F-signalerna och BFOsignalen blandas i en produktdetektor.
Till skillnad från SSB är det vid CW inte nödvändigt med en given skillnad mellan MFoch BFO-frekvenserna. Frekvensskillnaden
påverkar bara överlagringstonens frekvens,
men inte läsligheten av CW-budskapet.
Många moderna mottagare har en fast
BFO-frekvens för CW, som ger en 800 Hzton vid rätt frekvensinstälining. l stället för
lågpassfiltret för SSB, används ibland ett
bandpassfilter, som bara släpper igenom
CW-signaler i frekvensområdet 800 Hz -en
idealfrekvens för god läsbarhet av morsetecken.

FM- och PM-detektorer
Bild 113-57
Vid vinkelmodulering överförs informationen
enbart genom frekvens- eller fasvariationer
i bärvågen. De amplitudvariationer som kan
uppstå före dernoduleringen är ej önskvärda
i detta sändningsslag. Av den anledningen
finns i FM-mottagare en amplitudbegränsare (limiter) före diskriminatorn (se följande
bild). Frekvensvariationerna i den FM-modulerade signalen omvandlas därefter av
detektorn till LF-spänning som motsvarar
det utsända talet.
Bild 113-58
Dernoduleringen skall ske med mottagaren inställd mitt på avsedd sändarfrekvens.
Ett hjälpmedel för det är en indikator, som vid
rätt inställning visar värdet noll. Positivt eller
negativt utslag anger att inställningen är för
högt respektive för lågt i frekvens. En sådan
indikator fanns i tidiga FM-mottagare. Nu
används i stället en AFC (Automatic Frequency Contro l) som själv ställer in mottagaren omsändarfrekvensen är tillräckligt nära.
Slope-detektorn - Diskriminatorn FM (F3E)
Bild II 3-59
Två svängningskretsar är kopplade induktivt
till den sista M F-kretsen. Resonansfrekvensen för dessa båda kretsar är något högre
respektive något lägre än mellanfrekvensen. De signalspänningar som uppträder
över svängningskretsarna likriktas och seriekopplas med varandra med motsatt polaritet.
När de båda svängningskretsarna matas
med samma frekvens, kommer likspänningarna att ta ut varandra. När frekvensen avviker uppåt i frekvens, kommer kretsen med
den högre resonansfrekvensen i kraftigare
svängning än den andra kretsen och avger
högre likriktad spänning. När frekvensen
awiker nedåt i frekvens, skiftar de båda
kretsarna roller, och den resulterande likriktade spänningen skiftar till motsatt polaritet.
Vid växelvisa frekvensändringar i MF,
överoch undervilofrekvensen, blir resultatet
en växelspänning ut från likriktarnas utgångsfilter, som är LF-signalen.

113-45

KRETSAR
F M-mottagare ! F3E)

MF-förstärkare och

2 · ( L1 f max
= 2 · ( 3 kHz

+ fLFmax>'·,.      /
+

3 kHz)

= 2 · 6 kHz = 12 kHz

Bild II 3-57 Amplitudbegränsning vid FM-mottagning

u
variationer i utgängsspänningen =
LF-växelspänning

f
frekvensvariationer i
den frekvensmodulerade bärvägen

Bild II 3-58 Ideal arbetslinje för diskriminator

MF-mittfrekvens

u

fres2

"'-...

''

'\

fres1

fres1

'

\

\

\

''

f

' ' ....
sista MFsvängkrets

Bild II 3-59 Slope-detektorn

113-46

till
L F-förstår kara

f res 2

ETSAR
Foster-Seeley diskriminatorn
Bild 113-60
Denna tidiga dernodulater har god linjäritet,
om den föregås av en god amplitudbegränsare, men har tämligen dålig känslighet.
Sista MF-förstärkarsteget avslutas med
en transformator vars båda lindningar ingår
i svängningskretsar avstämda till MF. MFsignalen överförs från primär- till sekundärsidan dels med induktion och dels med en
kondensatortill mitten av sekundärlindningen. Signalen delas på så sätt i två grenar
med en fasförskjutning av +90° resp. -90°.
Signalerna i grenarna likriktas varför sig och
sammanlagras i ett RC-nät.
Om M F-signalen inte devierar så är LFspänningen i grenarna lika, men eftersom
grenspänningarna har motsatt polaritet så
tar de ut varandra och LF-signalen blir noll.
När M F-frekvensen devierar av modulering,
så ökar signalamplituden i den ena grenen
och minskar i den andra. LF-signalens amplitud blir då proportionell med frekvensdeviationen.

svängkrets

Bild II 3-60 Foster-Seeley detektorn

MF-förstärkare

och begränsare

från blandan~

Jl

Räknardiskriminatorn
Bild II 3-61
En mono-flopvippa påverkas att slå över av
fyrkantpulserna från de amplitudbegränsade
FM-signalerna.
En sådan vippa är en digitalkoppling som,
när den matas med en godtyckligt lång spänningspu!s, ändå kommer att leverera en spänningspuls med konstant längd. För varje
positiv halvvåg leverar mono-flopvippan en
impuls av konstant längd. Tidsavståndet
mellan pulserna kommer att vara proportionella till FM-signalens frekvens. Vid varierande frekvens kommer impulserna med
varierande tidsavstånd. Ett lågpassfilter filtrerar ut lågfrekvensen ur signalen och en
pulserande likspänning kvarstår. Med denna likspänning laddas kondensatorn upp till
ett medelvärde. Vid en högre frekvens av
lika långa pulser blir medelvärdet högre än
vid en lägre pulsfrekvens.
Svängningarna på likspänningen är LFsignalen, överlagrad på en likspänning. Utan
en mono-flopp med lika långa pulser hade
medelvärdet varit konstant. Man kan säga
att FM-signalen blivit omvandlad till en PLMsignal (pulslängdmodulerad signal).
PLL - demodulatorn
Bild II 3-62
Den frekvensmodulerade MF-signalen och
en VCO-signal matas in i en fasjämförare.
V GO-frekvensen följer frekvensändringarna
FM-signalen Avstämningsspänningen för
VCO är en likspänning. Den modulerande
LF-spänningen är överlagrad på denna likspänning.

monaflop

amptitud·
begränsad
FM-signal
medelvärde

Bild fl 3-61 Räknardiskriminatorn
113-47

KR
M F-förstärkare
och begränsare
frän blandare

avstämningsspänning

Bild 113-62 PLL-demodulatorn
LF-frekvenserna är för låga för att kunna
reglera VCO-frekvensen, men via en kondensator kan de styra LF-förstärkaren.
De båda sista metoderna lämpar sig speciellt för demodulering av F1-signaler. F1signaler kan "demoduleras" i en SSB-mottagare eftersom det uppstår en rytmisk svängning i tonhöjden. Denna frekvensmodulerade
ton kan sedan dernoduleras på sätt som
beskrivits.
Det finns ytterligare sätt att dernodulera
FM-signaler. Gemensamt för alla är, att de
fungerar bättre ju lägre mellanfrekvensen är.
Därför utförs de flesta FM-mottagare som
dubbel- eller trippelsuprar, med låg MF.

113-48

KRETSAR
