\section{Vågutbredning på VHF, UHF, SHF och EHF}

\subsubsection{Allmänt}
Frekvensområdet 30-300000 MHz delas upp
i följande mindre avsnitt som kallas
VHF (Very High Frequency, 30-300 MHz),
UHF (Ultra High Frequency, 300-3000 MHz),
SHF (Super High Frequency, 3-30 GHz) och
EHF (Extra High Frequency, 30-300 GHz).

På VHF och högre frekvenser (tidigare UKV)
förekommer sällan någon vågutbredning via
jonosfären annat än under tiden för maximal
sol aktivitet. l stället utnyttjas den lägre delen
av atmosfären och knappast högre än 4 5
km över jordytan. Denna del av atmosfären
kallas för troposfär och vågutbredningen
därför för troposfärisk vågutbredning.
All vågutbredning i troposfären förutsätter i princip optisk sikt. Emellertid förekommer en viss vågavböjning utmed jordytan,
varför den praktiska räckvidden utmed siktlinjen är något längre än till den optiska
horisonten. Man talar om radiohorisont.
Brytningsindex i atmosfären är en viktig
faktor för vågutbredning bortom frisiktsavståndet, speciellt vid frekvenser över 100
MHz. Även den splittring av vågorna som
uppstår när de träffar oregelbundenheter i
atmosfären kan utnyttjas för kommunikation
på avstånd som är flera gången frisiktsavståndet
Vid högre frekvenser begränsas emellertid räckvidden av atmosfärens dämpande
inverkan. likaså förloras vågenergi i den
topografi, vegetation och bebyggelse som
ligger i siktlinjen mellan sändare och mottagare. l gynnsamma fall är det dock möjligt att
överbrygga avstånd på upp till 1000 km
genom troposfären. Sådana avstånd kallas
för överräckvidd.

117-12


a

\subsubsection{Troposfären - Troposcatter}
När en kalluftfront nära jordytan stöter samman med en varmluftfront uppstårturbulenser
i luften med elektriska uppladdningar i gränsskiktet som följd.
Under sådana väderförhållanden kan
radiovågor i VHF-området och däröver att
brytas eller splittras upp när de träffar det
laddade gränsskiktet- troposcatter. Då kan
oväntade radiokontakter uppnås.

N
\subsubsection{Temperaturinversion}

När ett varmt luftskikt lägger sig över ett
kallare luftskikt uppstår en s.k temperaturinversion.
Vågor på VHF och UHF bryts då mot
gränsskiktet och böjs av mot jordytan. Om
det finns två inversionsskikt samtidigt, så
kan de bilda en slags vågledare, s.k. dukt
(eng. duct = ledning). En räckvidd på 6001300 km kan uppnås. Denna typ av vågutbredning förekommer ofta vid högt atmosfärstryck under sommaren.

\subsubsection{Reflexion mot Es (sporadiskt E)}

Joniseringen sker när partiklarna passerar genom E-skiktet och brinner upp. Eftersom joniseringen har en varaktighet av endast 0.1- i O sekunder måste MS-förbindelser planeras och förberedas väl. Förbindelserna begränsas vanligen till utbyte av
anropssignaler och signalrapporter med höghastighetstelegrafi med en hastighet av 3003000 tecken per minut. Under de större meteorskurarna kan kontakter uppnås utan överenskommelser på förhand (skeds), både på
telegrafi (CW) och telefoni (SSB).

\subsubsection{EME-förbindelser}

Vid stark solinstrålning bildas, på de lägre
breddgraderna, joniserade gasmoln på en
höjd av c:a 120 km och med en oregelbunden fördelning.
Den kritiska frekvensen är hög för Esskiktet och det kan även reflektera vågor på
VHF och UHF så effektivt att avstånd av
1000-4000 km kan överbryggas.

Radioförbindelse från en punkt på jorden till
en annan kan åstadkommas genom reflexion av VHF/UHF-signaler mot månen. EMEförbindelser (Earth-Moon-Earth) kallas även
Moon Bounce. EME-förbindelser kräver antenner med mycket hög riktverkan, mycket
hög sändareffekt och känsliga mottagare.

\subsubsection{Aurora-reflexion}

På VHF och högre frekvenser kan man, som
tidigare beskrivits, endast uppnå radiokontakter hitom den s.k. radiohorisonten.
För att överbrygga detta hinder används
relästationer. Den slags relästation, som allmänt kallas repeater, tar emot det den hör på
en viss fast frekvens och återutsänder detta
på en viss annan fast frekvens. Se frekvensplan i Appendix H.

\subsubsection{Markbaserade relästationer}

soleruptioner-fiares-utstrålar stora mängder ultraviolett ljus och kastar ut elektriskt
laddade partiklar, som efter 1-2 dagarfångas
upp av jordens m agnetasfär och tränger ner
i polarzonerna. När partiklarna kolliderar med
atmosfären bildas det polarsken i form av
lysande "draperier"- Aurora (kallat norrsken
på norra halvklotet) - samtidigt som atmosfären joniseras. Auroran är joniserade skikt
i samma plan som jordens magnetfält och
speciellt vågor med frekvenser över 30 MHz
reflekteras emot dessa.
VHF- och UHF-kommunikation kan ske
med hjälp av aurorareflexion. De signaler
som reflekteras av Aurora är kraftigt distorderade och har förlorat all ton. Den reflekterade signalen blir bred i frekvens, vilket emellertid gynnar kommunikation med telegrafi
när signalerna är svaga. Oftast är endast
telegrafiförbindelser i långsam takt möjliga.
Vid starkare Aurora går också SSB att använda.

\subsubsection{Reflexion mot meteorer - Meteorscatter}

Radiovågor på VHF och UHF reflekteras
mot joniserade spår efter det meteorgrus
som faller in i jordatmosfären. Detta fenomen kan utnyttjas för radioförbindelser.

\subsubsection{Rymdsateflit-baserade relästationer}

Radiovågor med tillräckligt hög frekvens kan
passera genom jonosfärskikten. Detta möjliggör radioförbindelser
VHF/UHF/SHF
mellan stationer på jorden med hjälp av relästationer i rymdsatelliter.
För amatörradiotrafik över rymdsatelliter
används vanligen den slags relästation, som
kallas transponder. En sådan tar emot allt
det den hör inom ett helt frekvensband och
återutsänder detta i ett helt annat frekvensband. På så sätt kan trafik över satellit ske på
ett jämförbart sätt som vid direktkontakt mellan jordbaserade stationer.
satellitbaserade lineartranspondrar med
amatörradioutrustning finns i OsCARsatelliterna (OSCAR = Orbiting Satellite
Carrying Amateur Radio). Dessa har konstruerats och byggts av amatörradiogrupper.

117-13

VÅ UTBREDNIN

E

OSCAR-satelliterna har många olika transpondrar i funktion, vilka var och en arbetar
med olika kombinationer av sändningsslag
(moder) och frekvensband. Detta kallas numera att de har olika konfiguration.
En vanlig konfiguration av transponder
ärCONFIG-V/U (f.d. MOD-J) därupplänken
är på VHF-bandet, t ex. 145.900-146.000
MHz och nerlänken på UHF-bandet t. ex.
435.800-435.900 MHz. Varje upplänk-frekvens motsvarar en bestämd nerlänk-frekvens, t. ex. upp 145.950 och ner 435.850
MHz. Trafiken övertranspondern kan därför
ske i full duplex.

FM- TRAFIK

PA

Man kan då prata och lyssa samtidigt i
båda riktningarna, vilket starkt förbättrar trafiken och gör samtalen roligare och intressantare.
En s.k. linjär transponder kan inte bara
överföra FM, utan även SSB, tontelegrafi
och SSTV. Dessutom även RTTY och andra
digitala trafiksätt
Nästan alla amatörradioband med tillräckligt hög frekvens används i olika kombinationer som upp- och nerlänkar i de olika
OSCAR-satelliterna.
AMSAT är den organisation, som fortlöpande informerar om amatörradiosatelliter.

"2 METER" (144-146 MHz) Exempel: R 1

Mobilstation A

Mobilstation B

Bild II 7-12 Markbaserad repeater

OSCAR-satellit

Markstation 1

Bild II 7-13 Transponder i rymdsatellit

117-14

Markstat i on 2

DNING
Amatörradion utvecklas mycket snabbt
genom den satellitbaserade verksamheten
och det kommer upp allt mer sofistikerade
OSCAR-satelliter. Tendensen är att man
efter hand går över till allt högre frekvensband och allt mera av digitala sändningsslag.
Med hjälp av satellit kan förbindelseavståndet bli mycket stort även med enkel
utrustning och små antenner. En fördel med
kommunikation över rymdsatellit är också
att den till största delen är oberoende av
vågutbredningsvillkoren.
Se Bild il 7-13

117-15

VA

117- 16

UTBR DNIN

E

