\section{Komponenter i serie och parallellt}

\subsection{Seriekopplade resistorer}

Bild II 3-1

Den totala resistansen av seriekopplade resistorer är summan av resistanserna.

\(R = R_1 + R_2 + R_3 ...\)

Strömmen är lika stor genom alla seriekopplade resistorer i strömvägen (ingen
avgrening).

\(I = I_1 + I_2 + I_3 ...\)

Den totala spänningen över seriekopplade resistorer är summan av spänningen över
var och en av dem.

\(U = U_1 + U_2 + U_3 ...\)

Spänningen över var och en av seriekopplade resistorerförhåller sig som deras
resistanser. För två resistorer gäller

\(\frac{U_1}{U_2} = \frac{R_1}{R_2}\)


\subsection{Parallellkopplade resistorer}

Bild II 3-2

Den totala resistansen av parallellkopplade resistorer är lägre än den lägsta
enstaka resistansen.

\(\frac{1}{R} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3}
... \frac{1}{R_n} \)

För två resistorer gäller

\(\frac{1}{R} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}\)
eller
\(R = \frac{R_1 \cdot R_2}{R_1 + R_2}\)

För tre resistorer gäller

\(\frac{1}{R} = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3}\)
eller
\(R = \frac{R_1 \cdot R_2 \cdot R_3}{R_1 \cdot R_2 + R_1 \cdot R_3 + R_2 \cdot
  R_3}\)

Strömmen förgrenar sig mellan parallellkopplade resistare r. Den totala strömmen
är summan av grenströmmarna

\(I = I_1 + I_2 + ... I_n\) (Kirchhoffs 1:a lag)

Spänningen är lika stor över var och en av

\(U = U_1 = U_2 = U_3 = ... U_n\) (Kirchhoffs 2:a lag)


Grenströmmarna genom parallellkopplade resistorer fördelar sig omvänt
proportionellt till deras respektive resistanser.
För två resistorer gäller

\(\frac{I_1}{I_2} = \frac{R_2}{R_1}\)

Bild II 3-1 Seriekopplade resistorer
Bild II 3-2 Parallellkopplade resistorer

\subsection{Spänningsdelare}

Bild II 3-3

Spänningsdelare förekommer i flera former. Bilden visar en spänningsdelare med
resistorer där spänningen \(U\) delas upp i spänningen \(U_1\) över resistorn
\(R_1\) respektive \(U_2\) över \(R_2\). Man kan då t.ex. använda spänningen för
något ändamål.

Ett alternativ till spänningsdelning med resistorer med fasta värden är
\emph{potentiometern}. Det är en variabel spänningsdelare i form av en resister
med ett uttag som kan flyttas mellan ändanslutningarna.

Om man nu ansluter en apparat parallellt över \(R_2\), t.ex. ett instrument
vars inre resistans motsvaras av \(R_y\), så kommer spänningarna över \(R_1\)
och \(R_2\) att påverkas.

Om \(R_y\) är mycket större än \(R_2\), så kan man bortse från påverkan.
För att beräkna \(U_2\) kan man då använda följande formel för en obelastad
resistiv spänningsdelare.

\(\frac{U_2}{R_2} = \frac{U}{R_1 + R_2}\)
eller
\(U_2 = U \cdot \frac{R_2}{R_1 + R_2}\)

Om \(R_y\) däremot är av samma storleksordning eller lägre än \(R_2\), så måste
man för att beräkna \(U_2\) använda en formel för en belastad resistiv
spänningsdelare, t.ex.

\(U_2 = U \cdot \frac{ \frac{R_2 \cdot R_y}{R_2 + R_y} }{ R_1 + \frac{R_2 \cdot R_y}{R_2 0 R_y} }\)

Härav förstås att t.ex. en spänningsmätning ger olika resultat beroende på den
inre resistansen i voltmetern.

Bild II 3-3 Resistiv spänningsdelare

\subsection{Wheatstones brygga}

Bild II 3-4

En speciell tillämpning av spänningsdelare är en s.k. brygga (Wheatstones
brygga), som används för att jämföra spänningar.

Bryggan kan ses som två parallellkopplade spänningsdelare varav den ena är en
potentiometer med en skala graderad t.ex. i Ω. Den andra spänningsdelaren består
av en resister med känd resistans och en resisto r med okänd resistans, d.v.s.
mätobjektet.

I ledningen som förbinder de respektive mittuttagen X och Y, finns en
amperemeter som nollströmsindikator.


Det flyter ström mellan X och Y när det finns en potentialskillnad - spänning -
däremellan. Bryggan är då i obalans. Det flyter däremot ingen ström där när det
inte finns en potentialskillnad, d.v.s. när bryggan är i balans. Balans
(mätvärdet) får man genom justering av den graderade potentiometern till noll
ström. Då gäller sambandet

\(\frac{R_1}{R_2} = \frac{R_3}{R_4}\)

Bild 113-4 Wheatstone's brygga

Spänningsdelare och bryggor har tagits med för att påvisa att apparater påverkar
varandra när de kopplas samman, vilket är fallet även vid mätningar.

Spänningsdelning kan även utföras med kondensatorer och induktorer förutsatt att
det är fråga om en växelströmskrets.

\subsection{Parallellkopplade kondensatorer}

Bild II 3-5

I stället för en enda kondensator kan man parallellkoppla flera kondensatorer
för att uppnå önskad total kapacitans.

Den totala kapacitansen för parallellkopplade kondensatorer är summan av de
enskilda kapacitanserna.

\(C = C_1 + C_2 + C_3 ... C_n\)

Räkneexempel:

1. \(C_1 = 5\ µF\) \(C_2 = 10\ µF\)

\(C = C_1 + C_2 = 5 + 10 = 15\ µF\)

2. \(C_1 = 1\ nF\) \(C_2 = 5\ pF\)

\(C = C_1 + C_2 = 1 + 0.005 = 1.005\ pF\)

\subsection{Seriekopplade kondensatorer}

Bild II 3-6

Den totala kapacitansen för seriekopplade kondensatorer är lägre än kapacitansen
för kondensatorn med det minsta värdet.

\(\frac{1}{C} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2} + \frac{1}{C_3} ... \frac{1}{C_n}\)

För två kapacitanser gäller

\(\frac{1}{C} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2}\)
eller
\(C = \frac{C_1 \cdot C_2}{C_1 + C_2}\)

För tre kapacitanser gäller

\(\frac{1}{C} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2} + \frac{1}{C_3}\)
eller
\(C = \frac{C_1 \cdot C_2 \cdot C_3}{C_1 \cdot C_2 + C_2 \cdot C_3
  + C_2 \cdot C_3}\)

Räkneexempel:

\(C_1 = 5\ µF\) \(C_2 = 10\ µF\)

\(\frac{1}{C} = \frac{1}{C_1} + \frac{1}{C_2}\)

\(C = \frac{C_1 \cdot C_2}{C_1 + C_2} = \frac{5 \cdot 10}{5 + 10}
  = 3\frac{1}{3}\ µF\)

Bild II 3-5 Parallellkopplade kondensatare

Bild II 3-6 Seriekopplade kondensatorer

\subsection{Galvaniskt kopplade induktorer}

Induktansvärdetför galvanisktsammankopplade induktorer kan i princip beräknas på
samma sätt som för motsvarande sammankoppling av resistorer.

\subsubsection{Galvaniskt seriekopplade induktorer}

Förutsatt att magnetfälten från de respektive induktorerna inte återverkar på
varandra - d.v.s. inte ``kopplar magnetiskt till varandra'' - så gäller:

\(L = L_1 + L_2 + L_3 ... L_n\)

Räkneexempel:

\(L_1 = 20\ mH\) \(L_2 = 50\ mH\) \(L = ?\)

\(L = L_1 + L_2 = 20 + 50 = 70\ mH\)

\subsubsection{Galvaniskt parallellkopplade induktorer}

Förutsatt att magnetfälten från de respektive induktorerna inte återverkar på
varandra - d.v.s. inte ``kopplar magnetiskt till varandra'' - så gäller:

\(\frac{1}{L} = \frac{1}{L_1} + \frac{1}{L_2} + \frac{1}{L_3}
  ... \frac{1}{L_n} \)

För två induktorer gäller:

\(\frac{1}{L} = \frac{1}{L_1} + \frac{1}{L_2}\)
eller
\(L = \frac{L_1 \cdot L_2}{L_1 + L_2}\)

Räkneexempel:

\(L_1 = 50\ mH\) \(L_2 = 60\ mH\) \(L = ?\)

\(L = \frac{L_1 \cdot L_2}{L_1 + L_2} = \frac{50 \cdot 60}{50 + 60}
  = \frac{3000}{110} \approx 27\ mH\)

\subsection{Magnetiskt kopplade induktorer}

I praktiken anordnas ofta induktorer så, att deras respektive magnetfält kan
återverka på varandra - s.k. magnetisk koppling.

En \emph{ömsesidig induktans} \(M\) uppstår i induktorerna på grund av denna
koppling. Den ömsesidiga induktansen ökar eller minskar det resulterande
induktansvärdet beroende på om induktorernas magnetfältverkar med eller mot
varandra.

Beräkningen av värdet på \(M\) är emellertid relativt komplicerad och behandlas
ej här. I stället görs en förenklad framställning.

Bild II 3-7 Magnetiskt kopplade induktorer

Bild II 3-7

Bilden visar seriekopplade induktorer, vars magnetfält kopplar till varandra på
olika sätt. ``Pricken'' vid änden av induktorerna på bilden markerar att
magnetfälten där har inbördes polarisering.

\emph{Magnetiskt kopplade induktorer i serie}

Formel:

\(L = L_1 +L_2 \pm 2M\)

Räkneexempel:

Två induktorer har en impedans av 20 resp. 1O µH och en ömsesidig induktans av
2 µH. Induktorerna är kopplade och placerade så att deras magnetfält verkar med
varandra.

Vardera induktansen ökas därför med \(M = 2\ µH\).

\(L = L_1 + M + L_2 + M\)

\(L = 20 + 2 + 10 + 2\ µH = 34\ µH\)

Räkneexempel:
Två induktorer har en impedans av 20 resp 1O µH och en ömsesidig induktans av
2µH. Induktorerna är kopplade och placerade så att deras magnetfält verkar mot
varandra. Vardera induktansen minskas därför med \(M = 2\ µH\).

\(L = L_1 - M + L_2 - M\)

\(L = 20 - 2 + 10 - 2\ µH = 28\ µH\)

\emph{Magnetiskt kopplade induktorer i parallell}

Formel:

\(L = \frac{L_1 \cdot L_2 \cdot M^2}{L_1 + L_2 + M^2}\)

%%

\subsection{Upp- och urladdning av en kondensator}

\subsubsection{Uppladdning}

Bild II 3-8

En kondensator C seriekopplas med en resistans R och kopplas in över spänningen
U.

Spänningen över kondensatorn stiger från 0 volt till \(U_{max}\).

Laddningsströmmen sjunker från \(I_{max}\) till 0 ampere.

Spänningen över kondensatorn ökar exponentiellt uppladdningen.

\(u_c = U_{max} \cdot ( 1 - e^{-\frac{t}{\tau}} )\)

\begin{tabular}{lp{6cm}}
  \(u_c\)     & spänningen över kondensatorn efter en given inkopplingstid \\
  \(U_{max}\) & slutspänningen efter minst \(t = 5\tau\) \\
  \(t\)       & inkopplingstiden \\
  \(e\)       & 2.718 (e = basen för den naturliga logaritmen) \\
\end{tabular}

I förloppet ingår storleken av resistans och kapacitans enligt följande samband,
som kallas tidskonstant

\(\tau = R \cdot C\)

\(C\ [\text{F}]\) \(R\ [Ω]\) \(s [\text{sek}]\) \(\tau [\text{tidskonstant i sek}]\)

Efter tiden \(t = 1\tau\) från inkopplingsögonblicket har spänningen över
kondensatorn ökat från noll till 63\% av maxvärdet. Efter tiden \(t = 5\tau\)
är kondensatorn uppladdad till 99\%.

\emph{Strömmen} från kondensatorn minskar exponentiellt under uppladdningen.

\(i_c = I_{max} \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}\)

\begin{tabular}{lp{6cm}}
  \(i_c\) & strömmen från kondensatorn efter en given inkopplingstid \\
  \(I_{max}\) & begynnelseströmmen \\
\end{tabular}

Efter tiden \(t = 1\tau\) från inkopplingsögonblicket har strömmen till
kondensatorn minskat till 37\% av maxvärdet.

Efter tiden \(t = 5\tau\) återstår 1\% av strömmens maxvärde.

Bild II 3-8 Uppladdning av en kondensator

\subsubsection{Urladdning}

Bild II 3-9

En kondensator C urladdas över resistor R.

\emph{Spänningen} över kondensatorn minskar exponentiellt under urladdningen.

\(u_c = U_{max} \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}\)

\emph{Strömmen} från kondensatorn minskar exponentiellt under urladdningen.
Strömriktningen är motsatt den vid uppladdningen.

\(i_c = - I_{max} \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}\)

Efter tiden \(t = 1\tau\) är kondensatorn urladdad så, att 37\% av \(I_{max}\)
respektive \(U_{max}\) återstår.

Efter tiden \(t = 5\tau\) är kondensatorn urladdad så, att mindre än 1\% av
\(I_{max}\) respektive \(U_{max}\) återstår.

Exempel på beräkning av tidskonstanten:

1. \(C = 10\ µF\) \(R = 1 kΩ\)

\(\tau = R \cdot C = 1 \cdot 10^3 \cdot 10 \cdot 10^{-6} = 10 \cdot 10^{-3}\)
dvs var 1/100 sekund.

2. \(C = 10000\ µF\) \(R = 1 kΩ\)

\(\tau = R \cdot C = 1 \cdot 10^3 \cdot 10^3 \cdot 10^{-6} = 1 \text{sekund}\)

Bild II 3-9 Urladdning av en kondensator

\subsection{In- och urkoppling av en induktor}

\emph{Inkoppling}

Bild II 3-10

En induktor L i serie med en resistans R kopplas in över en likspänning U.
Spänningen över induktorn ökar från 0 till \(U_{max}\).

(Egentligen, induktorns motspänning minskar så att...)

Strömmen genom induktorn ökar från 0 till \(U_{max}\).

Strömmen genom induktorn ökar exponentiellt efter inkopplingen

\(i_L = I_{max} \cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}} )\)

\begin{tabular}{lp{5cm}}
  \(i_L\) &  strömmen efter en given inkopplingstid \\
  \(I_{max}\) & slutströmmen efter minst \(t = 5\tau\) \\
  \(t\) & inkopplingstiden \\
  \(e\) & 2.718 (e = basen för den naturliga logaritmen) \\
\end{tabular}

I förloppet ingår storleken av resistans och induktans enligt följande samband,
som kallas tidskonstant

\(\tau = \frac{L}{R}\)

\(L\ [\text{H}]\) \(R\ [Ω]\) \(s\ [\text{sek}]\) \(\tau\ [\text{tidskonstant}]\)

Efter en tid av \(t = 1\tau\) från inkopplingsögonblicket har strömmen genom
induktorn ökat från noll till 63\% av \(I_{max}\) och motspänningen över
induktorn minskat till 37\% av maxvärdet.

\emph{Urkoppling}

Spänningskällan kopplas bort från samma induktor som ovan. En resister är
inkopplad över induktorn. Energin i induktorn avleds genom resistorn som en
ström med motsatt riktning än vid inkopplingen. Strömmen är vid
urkopplingstillfället \(I_{max} = i_L\) och minskar därefter exponentiellt.

\(i_L = I_{max} \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}\)

\begin{tabular}{lp{5cm}}
  \(i_L\) & strömmen genom induktorn efter en given urkopplingstid \\
  \(I_{max}\) & strömmen i urkopplingsögonblicket \\
  \(e\) & 2.718 \\
  \(t\) & tiden efter urkopplingsögonblicket \\
\end{tabular}

Efter en tid av \(t = 1\tau\) från urkopplingsögonblicket har strömmen genom
induktorn minskat till 37\% av maxvärdet.

Teoretiskt kan spänningarna och strömmarna aldrig nå ett noll- eller maxvärde,
men för praktiskt bruk anses detta inträffa efter en tid av minst \(5\tau\).

All den energi som lagras i en induktor finns i dess magnetfält. När strömmen
bryts eller minskas så återgår energin omedelbart till kretsen. I en induktor
kan det således inte finnas någon kvarstående energi, vilket det däremot kan
göra i en kondensator.

Under den tid som magnetfältet i en induktor avvecklas eller byggs upp, så
induceras en motspänning i den. Denna spänning är högre än den som finns över
induktorn innan strömmen bryts eller ändras och är proportionell till den
hastighet som ändringen har. När en en strömkrets med induktor
bryts är det vanligt att det i brytögonblicket bildas en gnista eller ljusbåge
över brytarens kontakter.

Om induktansen är stor och kretsströmmen hög, så skall en stor mängd energi
frigöras på mycket kort tid. Det är därför inte ovanligt att brytarkontakter
bränns eller smälter. I likströmskretsar kan gnistan eller ljusbågen minskas
eller undertryckas genom att en kondensator i serie med en resistor kopplas
över kontaktstället. Kondensatorn fångar upp en del av energin i induktorn och
resistorn minskar hastighetsändringen.

Bild II 3-10 Inkoppling av en induktor

\subsection{Växelströmskretsar}

\subsubsection{Komponentegenskaper vid växelström}

Inom radiotekniken används mycket ofta svängningskretsar bestående av
kondensatorer och induktorer, som är kopplade i serie eller parallellt med
varandra. När svängningskretsens egenfrekvens sätts lika med frekvensen på den
signal som tillförs kretsen, så får kretsen särskilda egenskaper som används på
olika sätt.

För att förstå hur ``LC-kretsar'' fungerar, beskrivs först hur de ingående
komponenternas resistans, induktans och kapacitans förhåller sig till varandra,
när de kombineras och kopplas til en växelströmkälla.

Bild II 3-11

Bilden visar amplituden av spänning och ström vid ett sinusformat förlopp samt
den effekt som då utvecklas. Tidsaxeln är graderad O - 360° per period.

\emph{Fall a:} Förloppen med en resister R.

Med en resister följer ström- och spänningskurvorna varandra tidsmässigt, även
vid riktningsändring. När kurvorna följs åt på det sättet, sägs de vara i fas
med varandra.

Effekt överförs från strömkällan till resistorn. Den effekt som utvecklas i
resistorn är, vid varje tidpunkt av perioden, produkten av strömmmen och
spänningen just då. Eftersom storheterna av spänning och ström är antingen
positiva eller negativa samtidigt, så blir produkten alltid positiv. Det betyder
att den effekt som utvecklas pulserar två gånger per period mellan ett noll- och
maxvärde.

\emph{Fall b:} Förloppen med en induktor L.

Med en induktor är utvecklingen av ström och spänning inte samtidig. Vid
inkopplingen stiger spänningen genast till maxvärdet medan strömmen stiger
långsammare och bygger under tiden upp ett magnetfält i induktorn och omkring
övriga ledare i kretsen.

Bild II 3-11 Faslägen och effekter i L C-kretsar

Strömmen fördröjs alltså i förhållande till spänningen. Eftersom kurvornas max-
och nollvärden inträffar vid olika tidpunkter, så heter det att de är
\emph{ur fas} eller \emph{fasförskjutna}.

En växelström genom en ideal induktor ärtasförskjuten 90° \emph{efter}
spänningen. Strömmen når toppvärdet vid tidpunkten 90° av perioden, när
spänningen nått ner till noll. När spänningen minskar, så sjunker strömmen och
tar med sig energin i magnetfältet. Först vid 180°, när spänningen har nått
maxvärdet åt andra hållet, ändrar också strömmen riktning och bygger upp ett
nytt magnetfält med motsatt polaritet.

Effekt överförs från strömkällan till induktorn när ström och spänning har samma
riktning. När ström och spänning har olika riktning, försöker induktorn i
stället ``ladda'' strömkällan med energi från sitt kraftfält. Det pendlar därför
effekt mellan strömkällan och induktorn, varvid effekten i ena riktningen är
lika stor som i andra riktningen.

Sett över en hel period upphäver därför dessa effekter varandra. Följden blir
att en ideal induktor, i motsats till en resistor, inte förbrukar någon aktiv
effekt. Man säger att en reaktans, här en induktor, arbetar med reaktiv effekt.

I praktiken har kretsen även en viss resistans. Därför sätts reaktansens 90°
fasörskjutna ström samman med resistansens 0° fasförskjutna ström. Resultatet
blir en ström, som är mindre än 90° ur fas, och det förbrukas då en viss aktiv
effekt i resistansen.


\emph{Fall c:} Förloppen med en kondensator C.

Inte heller med en kondensator utvecklas ström och spänning samtidigt. Efter
inkopplingen laddar strömmen upp kondensatorn, d.v.s. bygger upp ett elektriskt
fält med en viss potential (spänning). Spänningen utvecklas långsammare än
strömmen - den blir \emph{fasförskjuten}.

Strömmen till (och från) en ideal kondensator är fasförskjuten 90° före
spänningen. När kondensatorn är kopplad till en växelströmskälla, når strömmen
toppvärdet vid tidpunkten 90° eller 270° av perioden. Spänningen passerar då i
båda fallen värdet noll. När spänningen minskar, så sjunker strömmen och tar
energi ur det elektriska fältet.

Sedan strömmen passerat noll vid 180° eller 0°/360°, bygger den upp ett nytt
magnetfält med motsatt polaritet.
\marginpar{här ska det väl stå elektriskt fält?}

Liksom med en induktor överförs effekt från strömkällan till kondensatorn när
ström och spänning har samma riktning. När ström och spänning har olika
riktning, försöker kondensatorn i stället "ladda" strömkällan med energi. Det
pendlar därför effekt mellan strömkällan och kondensatorn, varvid effekten i
ena riktningen är lika stor som i andra riktningen.

Sett över en hel period upphäver därför dessa effekter varandra. Följden blir
att en ideal kondensator, i motsats till en resistor, inte förbrukar någon
aktiv effekt. Man säger då, att en reaktans, här en kondensator, arbetar med
\emph{reaktiv} effekt.

I praktiken har kretsen även en viss resistans. Därför sätts reaktansens 90°
fasförskjutna spänning samman med resistansens 0° fasförskjutna ström.
Resultatet blir en spänning, som är mindre än 90° ur fas, och det förbrukas då
en viss aktiv effekt i resistansen. Som framgår av bilden blir variationerna i
tiden de omvända med kondensator jämfört med induktor.

\subsection{Impedans}

Liten ordlista:
\begin{itemize}
\item Impedans - hindra (lat. impedire).
\item Resistans - motstå (lat. resistere).
  Del av impedansen, kallas ibland ohmskt motstånd.
\item Reaktans- återverka (lat. reagere).
  Del av impedansen, samlingsord för växelströmsmotstånd.
  \begin{itemize}
  \item Kapacitans- inrymma (lat. capax). Del av reaktansen.
  \item Induktans - införa (lat. inducere). Del av reaktansen.
  \end{itemize}
\end{itemize}

Hittills har storheterna resistans, induktans och kapacitans behandlats var för
sig, men i praktiken förekommer de alltid tillsammans och kallas impedans.

Resistansen är i princip oförändrad vid ström- eller spänningsändringar. Men när
strömmen genom en ledare eller induktor liksom spänningen över en kondensator
ändras, så tillkommer en reaktans som motverkar förändringarna.

Reaktansen kan från fall till fall vara kapacitiv eller induktiv och ingår i
impedansen. Om ingen reaktans finns, så är impedansen lika med resistansen.

Bild II 3-12

Bilden visar en induktor, en kondensator och en resistor som är kopplade i
serie. När man vill beräkna den resulterande impedansen i kretsen
(``totala växelströmsmotståndet''), måste man ta hänsyn till att komponenternas
spänningar eller strömmar inte är i fas med varandra. De arbetar ju inte
``i takt''.

Att då addera max. värdena ger fel resultat. I stället söker man den s.k.
resultanten av de olika vektorer som motsvarar strömoch spänningsvärden.
Detta kan göras grafiskt eller beräknas.

Bild 113-13

Vi tänker oss att vektorerna i systemet vrider sig moturs med hastigheten
\(\omega = 2πf\) där \(f\) är frekvensen och \(\omega\) är vinkelhastighet.
Eftersom vektorerna har samma frekvens, så är vektorernas lägen inbördes samma.
Ögonblicksvärdet av respektive vektorer följer en sinuskurva.

Spänningsvektorn i den ``induktiva reaktansen'' ligger 90° före strömmen och
spänningen i resistansen. Spänningsvektorn i den ``kapacitiva reaktansen''
ligger 90° efter strömmen och spänningen i resistansen. Vektorerna i dessa två
reaktanser är således \(2 \cdot 90 = 180°\) åtskilda, d.v.s. motriktade.
Det kallas att de är i motfas.

Bild II 3-14

l bilden visas vektorerna för komponenterna i Bild II 3-12 samt hur man grafiskt
bestämmer inpedansen av dessa vektorer. Vidare får man fasvinkeln mellan
impedansens och resistansens vektor, varav den senare är den s.k. riktfasen för
hela seriekretsen.

Bild II 3-12 Seriekrets av L+C+R

Bild II 3-13 Spänningar i seriekrets L+C+R

Bild II 3-14 Impedansen och fasvinkeln i seriekrets L+C+R

Resistansen ritas som en vektor R, som riktas vågrätt mot höger. Vektorns längd
motsvarar resistansens storhet i ohm.

Den induktivareaktansen ritas på liknande sätt med vektorn \(X_L\) lodrätt
uppåt. Slutligen ritas den kapacitiva reaktansen Xc lodrätt neråt.

Man subtraherar de motverkande reaktiva vektorerna \(X_L\) och \(X_c\) från
varandra och avsätter resultatet \(X\) på den vertikala axeln, uppåt om \(X_L\)
är större och neråt om \(X_c\) är större. Den resistiva vektorn R avsätts åt
höger på den horisontella axeln.

Man låter nu vektorerna X och R bilda sidor i en rätvinklig rektangel. Längden
på rektangelns diagonal är den resulterande impedansen Z. Fasvinkeln mellan
impedans och resistans kan också avläsas.


Eftersom vektordiagrammet bildar en rätvinklig triangel kan den resulterande
spänningen U i kretsen även beräknas med Pytagoras sats:

\(C^2 = A^2 + B^2\) eller \(C = \sqrt{A^2 + B^2}\)

Tillämpad på ovanstående vektordiagram kan satsen skrivas som

\(U_{LCR}^2 = U_R^2 + ( U_L - U_C)^2\)

Termerna ersätts med följande ekvationer:

\(U_{LRC} = I \cdot Z\) \(U_R = I \cdot R\)
\(U_L = I X_L = I \omega L\)

\(U_C = I X_C = I \frac{1}{\omega C}\)

\(I^2 Z^2 = I^2 R^2 + ( I \omega L - I\frac{1}{\omega C})^2\)

Efter division med \(I^2\) fås

\(Z^2 = R^2 + ( \omega L - \frac{1}{\omega L} )^2\) eller

\(Z = \sqrt{R^2 + (\omega L - \frac{1}{\omega L})}\) eller

\(Z = \sqrt{R^2 + (X_L - X_C)^2}\)

I en seriekrets är den resulterande reaktansen negativ (kapacitiv) om \(X_c\) är
större än \(X_L\) och positiv (induktiv) om \(X_L\) är större än \(X_C\).

\subsection{Ohms lag vid växelström}

l formler betecknas impedansen med bokstaven Z och reaktansen med bokstaven X.
l båda fallen är sorten Ohm [Q].
Vid beräkning av impedans är Ohms lag
inte direkt tillämplig, eftersom reaktansen i
en induktor eller kondensator uppträder annorlunda i tiden vid ström- respektive spänningsändring än vad resistansen gör.
Om impedansen Z sätts in i Ohms lag, så
fås följande samband som ofta kallas Ohms
lag för växelström, således

vett =lett.

= UR2 + (UL- Uc)2

ULRc =J. Z

z =R'+( mL- ~c)'

z

eller

Uett = lett. -.J R2 + )(2

eller

Uett=lett·~R2 +(XL -Xc) 2

o.s.v.

Av vad som framgått tidigare i detta avsnitt
kan även slutsatsen dras att:

2

skenbar effekt=
= ~ (aktiv effekt) 2 +(reaktiv effekt) 2
113- 11

KR
LC- kretsar
Parallellkopplade LC-kretsar
Bild II 3-15
En parallellkopplad LC-krets är ansluten till
växelspänningen U från en signalgenerator
med inställbar frekvens f. Två fall studeras.
Fall i :

f=

fres

signalgeneratorns frekvens f ställs lika
med LC-kretsens resonansfrekvens fres· Då
visar kretsen hög impedans Z mot generatorn. En stark ström cirkulerar i svängningskretsen, men endast en svag ström flyter i
ledningen mellan generator och krets.
Jämför med modellförsöket på bild 3-000.
Fall2:

f> ~es

eller

f< ~es

Frekvensen f ställs högre eller lägre än
kretsens resonansfrekvens fres·
Svängningskretsen visar då en låg impedans Z mot generatorn. En svag ström cirkulerar i svängningskretsen, medan en starkare ström flyter i ledningen mellan generator och krets.
l praktiken finns även en resistans (belastning) parallellt över kretsen och en resistans i serie med induktansen. För enkelhetens skull bortses här från dessa resistanser.
l en parallellkopplad LC-krets är spänningen över induktans och kapacitans densamma. Spänningsvektorn U används därför som s.k. riktfas.

ström i XL

Riktfasen riktas på bilden åt höger. Strömmen le genom kondensatorn är fasförskjuten 90° efter U och ritas rakt neråt (vektorerna roterar motsols). Strömmen IL genom
induktorn är fasförskjuten 90° före U och
ritas rakt uppåt. Den resulterande reaktiva
strömmen genom kretsen är skillnaden mellan strömmarna le och IL, vilka är motriktade
varandra.
Formeln förparallellkopplade resistanser
kan även användas för parallellkopplade
re aktanser om man tillämpar Pytagoras sats
[A2 + 82 =
således

c2],

i
R

i
R1

1

-=-+-+ ....
R2

Gr ~(~r +(*J
~~ (~J +GJ ~~~, +;
eller

Med R försumbart kan den resulterande
reaktansen av kapacitansen Xe och den
vektormässigt motriktade induktansen XL beräknas på följande sätt
1
1
1
1 XL- X c
X= X c -XL d.v.s. X= -XL. X c eller

X= -XL ·Xc
XL -Xc
l en parallellkopplad LC-krets är den resulterande reaktansen negativ (kapacitiv) om XL
är större än Xe och positiv (induktiv) om XL är
mindre än Xe.

ström i XL

ström i Xc

l "'~~l

u

spänning

1--------IIB»

ström i Xc

Bild II 3-15 Parallellkopplad LC-krets

113- 12

u

Seriekopplade LO-kretsar

Bild II 3-16
En seriekopplad LC-krets ansluts till växelspänningen U från en signalgenerator med
inställbar frekvens f. Två fall studeras.
Fall 1:

f = f,es

signalgeneratorns frekvens f ställs lika
med svängningskretsens resonansfrekvens
fres· Impedansen Z i en seriekrets visar då ett
mycket lågt värde mot generatorn. Det flyter
en stark ström i ledningen mellan generator
och krets.
Fall2:

f< f,es eller f> f,es

Frekvensen f ställs lägre eller högre än
kretsens resonansfrekvens fres·
Eftersom svängningskretsen då visar hög
impedans Z mot generatorn, så flyter endast
en svag ström i ledningen mellan generator
och krets.
l praktiken finns även en resistans i serie
med induktansen liksom en parallellt över
kapacitansen. För enkelhetens skull bortses
här från dessa resistanse r.
Strömmen l är samma genom hela kretsen och strömvektorn l används därför som
s.k. riktfas. Den ritas i bilden åt höger. Om
serieresistansen R varit med, så skulle ett
spänningsfall UR varit inritad i samma riktning som l (i fas med 1). Spänningen över
re aktansen Xc ligger go o efter l och ritad rakt
neråt (vektorerna roterar motsols). Spänningen över reaktansen XL (induktorn) ligger
90° före l och ritad rakt uppåt.

Thomson's svängningskrets
Bild II 3-17
Bilden visar en svängningskrets, som består
av en kondensator och en induktor med
förskjutbar järn kärna. En ändring av kärnans
tvärsnitt ändrar den magnetiska ledningsförmågan och därmed induktansen.
Med anordningen kan resonansfrekvensen alltså ställas in så att den blir högre, lika
med eller lägre än den anslutnaspänningens
frekvens. Tre fall undersöks:
XL > X c LA 1 och LA2 lyser upp, en kraftig
ström flyter genom kondensatorn,
XL < X c LA 1 och LA3 lyser upp, en kraftig
ström flyter genom induktorn,
XL= Xc LA2 och LA3 lyser upp, LA1 lyser
inte, en kraftig ström flyter i kretsen
men inte i tilledningarna
XL = X c kallas Thomson's svängningsformel, vilken beskriver resonansfallet
Då är de induktiva och kapacitiva
reaktanserna i kretsen lika stora och tar ut
varandra. Kvar är kretsens resistans, vilken
vi tills vidare betraktar som försumbar.
Således XL =Xc , där

XL

= 2 nfL
1

och

1 - sats
"t .tn.
Xc = 2nfC

2nfL=-2nfC

4n 2 f ·L· C= i

f-=1

f=

4n 2 LC

f [Hertz]

L [Henry]

1
C [Farad]

Formeln gäller både för parallell- och seriekretsar.

Bild II 3-16 Seriekopplad LC-krets

113-13

KRETSAR
Räkneexempel:
Strömriktning: 1 halvvågen -.....
2 halvvågen - - -

L= 100 nH C= 1O pF

f=

f=?

1
2n~1 00 ·1 o-9 ·1 o·1 o-12 = 2n1 o-9 =

109

= - ~ 159 MHz

2n

Impedansen i en resonant krets
En enkel framställning görs av hur impedans, re aktans och resistans förhåller sig
inbördes när en svängningskrets är i resonans. Som exempel används följande
kretsdata: Induktans 200 J.lH, kapacitans
200 p F, förlustresistans 1O Q.
Resonansfallet i en parallellkrets
Parallellkretsen består i sig själv av seriekopplade komponenter, varav XL och Xc
är reaktiva. Vid resonans är dessa lika
stora och motverkande. Inom kretsen är
således den resulterande reaktansen

Därför uppvisar samma krets en yttre
reaktans av

X= -XL ·Xc
XL -Xc

X= XL ·Xc
O

=oo

l praktiken finns i kretsen också en
resistans varför dessa extremvärden inte
uppstår. Inne i en parallellkrets i resonans cirkulerar alltså en stark ström, som
endast begränsas av kretsens resistans.
Bild II 3-18
Bilden visar en parallellkrets där
induktorn har resistansen rL och kondensatorn antas vara förlustfri. Vidare
förutsätts att kretsen är i resonans.
Vid resonans kan termen XL -Xc = O
bytas mot rL i formeln

X= -XL ·Xc
XL -Xc
Bild II 3-17 Thomson's svängningskrets

113-14

förutsatt att rL är försumbart jämfört med
XL.

ETSAR
Därtill är XL= 2nfL och Xc = ~fC
...
L
d .v.s. X L· X c= C som satts m.

2

Parallellkretsens impedans vid resonans kan
då skrivas
Z= XL ·Xc =-LIj
tj·C

Med ovanstående kretsdata blir Z= 100 kQ
Därav framgår, att impedansen i parallellkretsen är en funktion av det s.k. UC-förhållandet samt av kretsens resistiva förluster.

.
Z vtd

resonans:

XL~ Xc
l
--=-c
rL
rL·

l formeln

Z=~r/+(XL -Xc)
Z=~r/ +0 2

blirdå

=!j

Med ovanstående kretsdata blir resonansfrekvensen

1

~ 796kHz
2n LC
Vid resonansfrekvensen blir reaktansen
1000 Q både i induktansen och kapacitansen. Eftersom reaktansernas spänningsfall
är motriktade tar de ut varandra. Kretsens
impedans i resonans blir resistansen rL och
spänningsfallet över kretsen bestäms enbart av rL.

fo =

{[C

Antag att det alstras en spänning av 5 mV
i antennkretsen. Strömmen genom den vid
5
resonans blir då
m V= O. 5 mA.
10 Q
Av strömmen bildas reaktiva spänningar,
d.v.s. 0.5 mA·1 000 Q == 500 mV både över
induktans och kapacitans (som tar ut varandra) och 5 mV över resistansen.

Z vid
resonansfrekvens

2

resonans:

rL

ohm

Bild II 3-18 Resonansfallet i parallellkrets
Resonansfallet i en seriekrets
Bild II 3-19
När en seriekrets är i resonans, så är

XL =Xc

Serieresonans

i
d.v.s. mL = -

mC

eller

resonansfrekvens

frekvens

1

d.v.s. mL--=0

mC

Bild II 3-19 Resonansfallet i seriekrets

113-15

KR
Q-faktorn i en parallellkrets

Bild II 3-20
Godhetstalet Q (=Quality Facto r) kan ses
som den förmåga en svängningskrets har att
lagra energi, d.v.s. förhållandet mellan den
lagrade energin och energiförlusten i kretsen. Energiförlusten yttrar sig som värmeutveckling.

Q= n
2

lagrad energi i kretsen
energiförlusten per period
Energiförluster uppstår både i kretsens
kondensator och induktor, men moderna
kondensatorer har så låga förluster att
induktorn ensam kan anses bestämma Qvärdet, åtminstone i kortvågsområdet

Bandbredd

Bild II 3-21
Bilden visar med en kurva vilket impedansvärde kretsen har vid olika frekvenser.
Impedansens högsta värde är vid frekvensen fres och avtar vid frekvenser som är högre
eller lägre. Vid frekvenserna f1 och f2 är
impedansvärdet t. ex. 70°/o av maximalvärdet
Med bandbredden b förstås skillnaden mellan impedansvärdena i ett sådant frekvenspar, d.v.s. b= ~ - ~

z

Q= 2nfL =XL

R

R

En växelspänning U 1 ansluts till en
parallellkrets. l resonansfallet uppträder då
en spänning U2 över kondensatorn och
induktorn.
U2 är mycket större än U1 • Ju högre Q är
i kretsen desto större är förhållandet mellan
U2 och U1 •
l kortvågsområdet är det vanligt med ett
Q i storleksordningen 30 - 100.
Ju högre Q är, desto mindre är bandbredden.
När svängningskretsen är i resonans gäller sambandet

Q= ~es

b

Bandbredden ökar (avstämningsskärpan
minskar) vid ökande frekvens på grund av de
större kretsförlusterna.

u

f res
Bild II 3-20 Q-värden i parallellkrets
113- 16

f.

f
Bild 113-21 Bandbredd i parallellkrets

