\section{Radiovågornas egenskaper}

Ett elektromagnetiskt fält, som alstras i ett
givet tidsmoment, breder ut sig åt alla håll i
rymden likt en ständigt växande sfär.
Fältstyrkan inom ett givet avsnitt av sfärens yta sjunker därför alltefter som avståndet från sändaren ökar. Det är därför som en
sändare hörs svagare ju mera avlägsen den
är ifrån mottagaren. Jämför med ljuset från
en rundstrålande lampa.
l rymden breder radiovågor ut sig mycket
långt. Det uppstår dockäven där utbredningsförluster i materia som finns i vägen.
När radiovågorna passerar genom jordatmosfärens olika skikt uppstår mycket större
utbredningsförluster än i rymden och därmed blir räckvidden kortare.
Elektromagnetiska fält från alla slags sändare (emittörer) genomkorsar alla slags material och alstrar strömmar i dem som är
elektriskt ledande.
Radiovågorna
• breder ut sig rätlinjigt i alla riktningari rymden med ljusets hastighet som är ca
300 000 km/s (se även 6.1 ),
e
tränger igenom fasta kroppar, som inte är
elektriskt ledande,
• dämpas eller reflekteras, bl.a. av metaller, joniserade vätskor och joniserade
atmosfärskikt,
e
är polariserade,
e
förstärker eller motverkar varandra.
Radiovågorna breder ut sig
• utmed jordytan,
• upp från jordytan,
e
upp från jordytan efter en första reflexion
mot denna.
Det första sättet kallas för markvåg och
de två senare kallas med ett samlingsbegrepp för rymdvåg.
Radiovågornas riktning kan böjas av genom
• reflexion eller splittring mot naturliga
reflektorer i atmosfären och i jordytan,
e
konstgjorda såväl passiva som aktiva
reflektorer (relästationer) på jordytan och
i rymden.
Radiovågorna kan dämpas
• i jordytan,
• i topografin,
e
i atmosfärsskikten.

117-4

~@~

EPT

Vågutbredningens natur är mycket sammansatt och kan inte enkelt beskrivas. Några starkt påverkande faktorer på vågutbredningen kan ändå urskiljas, t.ex.
• utbredningsvägens höjd över jordytan,
• radiovågens frekvens,
• solstrålningens jonisering av jordatmosfären,
• väderförhållandena..

\subsection{Olika slags vågavböjning}

Olika faktorer påverkar vågutbredningen
inom olika avsnitt i frekvensspektrum. Här
följer de viktigaste:

\subsubsection{Reflexion}
Reflexion innebär att vågorna böjs tillbaka
från den yta som de träffar. Ljus- och radiovågor reflekteras på samma villkor eftersom
att båda är elektromagnetiska till sin natur.
Den stora skillnaden är vågfrekvensen.
Reflektorns storlek uttrycks i termer av
antal våglängder vid den aktuella frekvensen. En 80-metersvåg reflekteras inte bra
mot en yta med bara någon meters sida.
Däremot reflekteras en 2-metersvåg mycket bättre mot en lika stor yta och en ljusvåg
7.7 J.lm) ojämförligt
(med våglängden 4
mycket bättre.
Olika materials förmåga att reflektera en
infallande radiovåg beror av vågens frekvens samt av materialets tjocklek och elektriska ledningsförmåga. Vågen tränger djupare in i materialet vid låg frekvens respektive vid låg ledningsförmåga.

a

\subsubsection{Refraktion}

Refraktion (brytning) innebär att vågen ändrar riktning, när den passerar gränsen mellan två media eller material med olika ledningsförmåga. När ledningsförmågan ändras successivt t.ex. i ett atmosfärskikt, blir
vågens avböjning mjuk.

\subsubsection{Diffraktion}

Diffraktion innebär att vågens infallsriktning
splittras upp i flera nya riktningar, närvågen
passerar nära över ett hinder. Det är p.g.a.
detta fenomen som radiosignaler i viss mån
kan höras även bortom en berg rygg. Diffraktionen tilltar med minskande frekvens.

