\section{Störningar i elektronik}

Liksom att radiomottagning kan ``störas'' av sändningar som inte är av
intresse, så kan störningar i form av radiovågor från olika slags
elektrisk utrustning försvåra mottagning eller andra funktioner.

Utstrålning från t ex. datorer, kabel-TV, hushållsmaskiner,
tändgnistor från oljebrännare, bilar och mopeder etc. är radiovågor.
Elektriska apparater kan alltså både störa och störas genom
radiovågor, även om de inte är definierade som \emph{radioanläggning},
d.v.s. radiosändare och/eller radiomottagare.

Störningar som uppstår av elektromagnetiska fält kallas
\emph{Electromagnetic Interference - EMI}. Känsligheten för sådana
störningar kallas för \emph{Electromagnetic Susceptibility - EMS}.

Äldre benämningar på störningar är t.ex. BCI (broadcasting
interference) och TVI (television interference). Dessa återfinns dock
inte i nu gällande terminologi.

\subsection{Blockering}
I de flesta radiomottagare finns en automatisk
förstärkningsreglering. Om insignalerna blir för starka, så räcker
regleringen inte till.  Då överstyrs förstärkarstegen så att de
arbetar olinjärt. Detta kallas blockering.

Ett sätt att undvika blockering är att koppla en dämpsats -
attenuator - till mottagaringången. En sådan sänker dock signalstyrkan
över hela frekvensområdet, inte bara för en viss signalfrekvens.

\subsection{Interferens}

När den önskade signalen störs av en annan frekvensnära signal, kallas
det interference. I mottagaringången finns frekvensfilter, som
undertrycker ej önskade signaler, om de inte ligger allför nära. Om
ingången inte är tillräckligt selektiv, kan det behövas en tillsats
som förbättrar selektiviteten.

\subsection{Intermodulation}

(se även kapitel 4)

Blandningsprodukter av signaler i en mottagare eller sändare kallas
för \emph{intermodulation}.

\subsection{LF-mdetektering}

HF-signaler kan komma in genom in- och utgångarna för LF samt genom
nätkabein.

Dessutom förekommer direktinstrålning av radiovågor genom
apparathöljet, om detta inte har tillräckligt avskärmande verkan.

\emph{LF-detektering} uppstår när HF-signaler dernoduleras i
diodsträckor i den störda ap~ paratens komponenter. Detta sker oavsett
vilken frekvens som sändaren eller mottagaren är inställd på.

\emph{LF-detektering} uppstår särskilt vid AM- eller SSB-modulerade
sändningar samt av transienter vid bärvågsnyckling av sändare.

Ofta är det inte möjligt att förhindra LF-detektering utan ingrepp i
den störda apparaten. Ingrepp får endast göras av fackman.

