\section{Jonosfärskikten}

Jonosfären har fått namnet från begreppet
jon, som är en fri elektron eller annan laddad
partikel. Jonisering- elektrisk uppladdningav jordatmosfären sker mellan c:a 40 till400
km över jordytan. Där är lufttrycket tillräckligt
lågt för att joner skall kunna röra sig fritt
under avsevärd tid utan att kollidera och
återförena sig till neutrala atomer.
När en radiovåg passerar genom ett
joniseratskikt i atmosfären, kanvågen ändra
riktning, vilket kallas för refraktion. För att
refraktion skall uppstå måste i första hand
två villkor uppfyllas, det är tillräckligt tät jonisering och tillräckligt lång våglängd. Under
"gynnsamma" omständigheter kan vågorna
till och med böjas av ner mot jorden, vilket är
den viktigaste förutsättningen för långväga
radioförbindelser på kortvåg.
Joniseringen av atmosfären är emellertid
oregelbunden och varierar bl. a. med höjden
över jordytan, solinstrålning, tidpunkt m.m.
Ett antal joniserade skikt kan definieras.
Se Bild II 7-7.

\subsubsection{D-skiktet}
D-skiktet förekommer under den ljusa delen
av dygnet på en höjd av c:a 50-90 km. På 7090 km höjd orsakas joniseringen huvudsakligen av röntgenstrålar från solen, medan
den kosmiska strålningen har störst påverkan på 50-70 km höjd. D-skiktet dämpar de
infallande radiovågorna, med största verkan
i kortvågsområdets lågfrekventa del och under de ljusaste timmarna under sommaren.
D-skiktet har dålig reflexionsförmåga och
verkar hindrande på långdistansförbindelser.

\subsubsection{E-skiktet}
E-skiktet (Kenelly-Heaviside-skiktet) är det
lägsta reflekterande jonosfärskiktet Det förekommer på en höjd av c:a 90-140 km och
är mest koncentrerat på c:a 11 Okm höjd. Eskiktet alstras av att ultraviolett strålning
joniserar syreatomer. Skiktet reflekterar vågor bäst i kortvågsområdets lågfrekventa del
och är kraftigast under den ljusa delen av
dygnet. På grund av D-skiktets dämpande
verkan under de ljusaste timmarna är Eskiktet mest användbart under grynings- och
skymningstimmarna.
Ett säsongmaximum i reflexionsförmågan inträffar under sommaren. Förbindelseavstånd på upp till 2000 km är möjliga.

\subsubsection{Mögel-Dellinger-effekten}
Strålning från gasutbrott på solytan kan jonisera D-skiktet så kraftigt, att alla radiovågor
med frekvenser över c:a 1 MHz dämpas helt.
Radiotrafik som baseras på vågutbredning
via jonosfären är då omöjlig att genomföra
under en tidsrymd av ett antal minuter upp till
flera timmar- det blir "black out".

\subsubsection{Sporadiska E-skiktet}
Den starkare solinstrålningen under sommaren orsakar en kraftigare jonisering i den
lägre jonosfären än under vintern. Inom Eskiktet bildas då sporadiska tunna molnlika
partier med mycket hög joniseringsgrad och
stor reflexionsförmåga, det s.k. sporadiska
E-skiktet (E 8 ). Vågutbredningen via Es är
mycket olika på olika latituder och är bäst
omkring 40:e breddgraden. Mycket goda
långväga förbindelser kan uppnås.

F2 -skikt

km

Avståndet jordyta - skikt icke måttriktigt avbildat

Bild II 7-7 Jonosfärskikten

117-5

VA

UTB EDNIN

\subsubsection{F-skiktet}
F-skiktet är det högst liggande jonosfärskiktet
Det förekommer såväl dag- som nattetid på
en höjd av 140-500 km. Den nedre del av
skiktet, 140-200 km, uppvisar andra variationer än den övre delen. F-skiktet beskrivs
därför som två skikt, F1 upp till ca 200 km
höjd och F2 över denna höjd.
Liksom E-skiktet, påverkas F1-skiktetkraftigt av instrålningen från solen. Det når sin
högsta joniseringsgrad ungefär en timme
efter högsta lokala solstånd och förekommer
endast under sommaren. Under natten förenar sig F1- och F2-skikten till ett enda Fskikt.
F2 -skiktet är det skikt som varierar mest i
tiden och rummet. Den högsta joniseringsgraden inträffar vanligen sent efter högsta
lokala solstånd, ibland under aftontimmarna.
Skiktets maximala jonisering är på 250-350
km höjd på mellanlatituder och på 350-500
km höjd vid ekvatorn. På mellanlatituder
ligger den största elektrontätheten i skiktet
högre under natten än under dagen. Vid
ekvatorn är förhållandet omvänt.
Reflexioner i F2 -skiktet möjliggör att stora
avstånd kan överbryggas (1 hopp = 30004000 km). Bild 117-8 omjonosfärsutbredning.

\subsubsection{Höjd till reflekterande skikt}

När en radiovåg, som riktas rakt uppåt, träffar jonosfären kan den antingen
• absorberas, sugas upp,
• reflekteras,
e
tränga igenom.
Vilket som inträffar beror på den använda
frekvensen. Ju högre frekvensen är på den
uppåtriktade radiovågen, desto högre upp i
ett atmosfärskikt kommer avböjningen tillbaka att inträffa. Höjden till skiktet beräknas
ur radiovågens utbredningshastighet och
utbredningstid fram och åter mellan skiktet
och jordytan.

\subsubsection{Kritisk frekvens}
Vid en viss övre frekvens upphör reflexionen
i atmosfärskiktet och vågen går ut i rymden
i stället för ner till jordytan. Denna frekvens
kallas den kritiska frekvensen, som varierar
med joniseringsgraden i atmosfären. Den
kritiska frekvensen är högst vid högt solfläckstal, såväl i E- som i F-skikten, eftersom
joniseringsgraden då är störst. Den kritiska
frekvensen för E-skiktet varierar mellan c:a
1-4 MHz beroende på tidpunkt i solfläckscykeln och tid på dagen. Den kritiska frekvensen för F-skiktet varierar med tid på

Frankfurt/Main - Osaka, 9 000 km, beamriktning: NO, 3 hopp

Frankfurt/Mai n

Uralbergen

LANGA OCH KORTA VÄGEN

Avståndet jordyta - F -skiktet är icke
2
mättriktigt avbildat

Bild II 7-8 Jonosfärsutbredning

117-6

Bajkalsjön

Osa ka

EDNIN
dagen, årstid och skede i solfläckscykeln.
Den kan variera från 2-3 MHz
natten
3 MHz
under ett solfläcksminimum till 1
på dagen under ett solfläcksmaxi mu m.

\subsubsection{Kritisk vinkel}
Rymdvågen måste träffa ett joniserat atmosfärskikt med en tillräckligt flack vinkel för att
reflekteras, den s.k. kritiska vinkeln. Denna
vinkel är frekvensberoende. Allt eftersom
den utsända frekvensen ökas ytterligare över
den kritiska frekvensen, måste vågen träffa
atmosfärskiktet i en allt flackare vinkel för att
vågen skall reflekteras mot jordytan.
att sända ut vågen i mycket flack vinkel mot
F2 -skiktet kan långa distanser överbryggas
den
vid frekvenser som är upp till 3.5
kritiska frekvensen.
Så snart den kritiska frekvensen är högre
än frekvensområdet för ett amatörband är
det alltså möjligt att kommunicera över
våg på detta band. Det kan ske över alla
avstånd, allt ifrån skipavståndet till det som
avgörs av utbredningsförlusterna.

\subsubsection{Högsta användbara frekvens (MUF)}

Radiovågorna vandrar från sändaren till en
avlägsen mottagare genom att reflekteras
en eller flera gånger i jonosfären och jordytan. För detta kan frekvensen inte vara
högre än den högsta användbara frekvensen, Maximum Usab/e Frequency- MUFför en viss överföringssträcka.
MUF är högst mitt på dagen eller
eftermiddag. Allra högst är MUF under perioder av högt solfläckstal och kan då komma
upp till över 30 MHz. Under tidiga morgontimmar sjunker MUF ofta under 5 MHz.
De janesfäriska förlusterna är lägst nära
MUF och ökar snabbt under dagtid för lägre
frekvenser.
Aktuella MU F-data publiceras periodiskt
i olika media, men kan också överslagsberäknas med hjälp av speciella
gram.

\subsubsection{Optimal trafikfrekvens (FOT)}
l praktiken är det av intresse att veta det
frekvensområde där kommunikation bäst kan
genomföras.
Rekommenderad övre frekvensgräns för
en tillförlitlig radioförbindelse kallas optimal

traffic frequency -FOT- och väljs något under MUF som marginal för oregelbundenheter och turbulens i jonosfären, liksom för
korttidsavvikelser från det förutsagda månatliga medianvärdet för MUF. FOT är vaniigen ungefär 15 °/o lägre än MUF.


\subsubsection{Lägsta användbara frekvens (LUF)}

lägre sändningsfrekvens som väljs, desto
mer dämpas vågorna i jonosfären, intill den
frekvens då de inte kan uppfattas. Den lägsta användbara rekvensen Lowest Usab/e
Frequency- LUF- är den frekvens som ger
tillfredsställande kommunikation för en viss
utbredningsväg och vid en viss tidpunkt.
Vid frekvenser under LUF är mottagning
inte möjlig eftersom brusnivån då är för hög.
Ju mer frekvensen höjs över LUF, desto
bättre blir signal-brus-förhållandet.
Till skillnad från MUF, som endast påverkas av de janesfäriska förhållandena, kan
till en del påverkas genom utsänd effekt
och bandbredd. Generellt kan LUFsänkas
c:a 2 MHz för varje 1O dB ökning av E. R. P.


\subsubsection{Vågutbredningsförutsägelser}
Det görs regelmässiga förutsägelser av de
janesfäriska förhållandena. Fortlöpande fysiska observationer, statistisk och matematisk bearbetning ligger till grund för förutsägelserna, vilka bl.a. utnyttjas för att planera
radiotrafiken. Vågutbredningsförutsägelser
(propagation forecasts) görs av både civila
och militära institutioner och upplyser om de
lämpligaste frekvenserna och tiderna för olika förbindelsesträckor. Sådana förutsägelser meddelas i offentliga publikationer, men
även i andra, t.ex. tidskrifter och bulletiner
inom amatörradion.
Regional Warning Center (RWC) samlar
sol- och geofysiska data och sänder dagligen Ursigram per telex eller brev ( URSI =
Union Radio-Scientifique lnternationale).
Ursigram kan erhållas genom årsabonnemang (tyvärr till högt pris). De innehåller
aktuella mätvärden såsom solfläckstal R, i O
cm solflux F, magnetiskt index K, gränsdämpningsvärden, även anvisningar om särskilda händelser (flares,
magnetstormar, polarkalottabsorbtion, Mögei-Dellinger-effekter och liknande) liksom
korttidsprognoser och förvarningar.

117-7

:::i
l

co

<

~

et

):>o

:::::::::

)J

c:o

ffiJ

~

.g
a

cg

~
Ct
"'""\
tu

g
'"""i-

a:
~
ru

~

g.
~

~

"'O

!l>o

~

n3o

(Q

Radioprognos Juni 1997 SSN
Tid/

/GMr

1.8 MHz
000011111222
246802468024

3.5 MHz
000011111222
246802468024

SH
9H

l .. : ... llo2.

lo.: .... 1.11

41.: ••. o2222

621o ... o2244

~4

E: L
!!'
!!'G
JA
KH6
KH6-L

LU
OA
OD
py
T2

trAl
trA9

... : .... :o1o

... : .... : .o1

42o:12112426
•.. : ..•. :oo.

531oo2123546
. .. : .... :o ..

IfK
IfK-L
llU

l lo: .. 1232o.
... :o.o.l.ol
11.: .•. 1oool
••• : ••.. : •. o
o .. : .. 11: .. o
. o.: ... oo1o.

.lllo .. 11. ..
... :.o .. : ...

10 MHz
000011111222
246802468024
.o.: .... oll.
542211113455
2o.: ... o1123
3o.: .... :ool
334544554553
111: .... : .o1
•.• : .... llo.

1..: ... o1122
lolo .... :ool
.0000 ••• : •••

... : .... ooo.

ooo: .... : .. o
•.. : .... ll.o
•.. : .•. ooo .•

.o.: .... :

••••••••••••

•.• : ...• : .••

455455555554
453333445554
443212444554
442lo2334454

.00

. .o: .... : .. .

1\.ntarkt-W ••• : •••• : .••
!Ultarkt-E ... : •••. : •.•

SM 250
SM 500
SM 750
SM 1000

18 MHz
000011111222
246802468024
. .. : ... 11 ...
.0233212452.
.olll. .12o ..
•.. 11111:1..
.o222111221o

oo.: ...• : .. o

:rn

zs

14 MHz
000011111222
246802468024
.lo: .. olll ..
134o .. 355642
o21o.112331.
l .. : .... : ...
. .. o ... o121o
764221224456
222222222322
o .. : ..•. : .. o
••. :o.o.o11o
o .• :oolloo .•
oloooo .. l. .•
.o.: .... o .. .
o .. : .... ooll . . . : ... ooloo .lo: .. o.: .. .
o .. : .••. : ... llo: .... : .o1 .. lo .... : .11
21.: ••• oo123 522oo.112325 2o4llo.l2242
oo.: ••.. : .. o 11.: ..•. : .ol 1.. :oo .. ool2
. . . . . . . . . . . . . .. : .... oo.. .00000 . . oo ..
664333345667 12356665354321 122221122211
o .• : •••. 1221 loo:.ol22222 .111oo1llo .•
••. : ••.. oo .• ••• : .•. 111o.
••• : •••• :.00

W'2
W'6
lm

ZL
ZL-L

=6

7 MHz
000011111222
246802468024
... : .... :.o.
42l: •.. oo234
o .. : ..•. :ool

oo.: .... :.ol

... : .... :oo.
445455554554
454343445554
554332345664
543221234554

o11222112221
223333333432
234565554543
345566665654

ol.: .••• :ool
00.: . . . . :ooo
0000.00. :ooo
.. olo ... o1o.
122222222222
232332222332

. .. : ... o: .. .
0000000.0001
••. : ...• : •. o
•• oo .... olo.
112221112221

21 MHz
000011111222
246802468024

24 MHz
000011111222
246802468024

28 MHz
000011111222
246802468024

. . . : .0 . .

--1

m
m

:0

. .. 110 .. 22 ..

c

• .. oo ... 12 ..
.. l111o111o.

-z

• .• :1 .•• : ...

ooloo ... lo. o
• .. : .... :oo .
.o11ooo.: ...

c:

... : .... o ...
•• 0000 . . : • . .

:11.

. 2344224532.
... :l.o.ollo

.o2221o222 ..
... : .... :1 ..

.o121o.111 ..
• .. 33 ... : .. .

.. oo .... o ..•

... oo ... oo ..

.o.o .... : .. .

... : .... :1 ..

.oooo ... : ...

... : .... :.o .
.. ooooo1: .. .
. .. : ... oo .. .
llooooooooll
oo.: .•.. : .oo

... : .... :.o.

11ooooooool1

oo.: .... : .00

11oooooooo11
00.: .... : .00

1llooo1oo111
00.: .... : .oo

... : .... :o ..

Tabellen visar sannolikheten att få förbindelse för alla amatörband på kortvåg (1.8-28 Mhz) och varannan timme (02-24) GMT. Sannolikheten
anges i procent. "9" betyder 90-100 %, "8" 80-89 %, ... , "2" 20-29 %, "1" 10-19% och "o" 5-9%. Mindre an 5% markeras med"."(":" för timmarna
08 och 18). Vidare förklarina finns i QTC nr 1 1995 samt notis i QTC nr 4 1995. /SM510. Stio

~

©

VÅ UTBR DNIN
Bild II 7-9 visar en radioprognos ur SSAs
medlemstidning QTC. Ny prognos presenteras periodiskt och behandlar kortvågsspektrum. ObseNera det låga solfläckstalet SSN
(Sun Spot Number) på denna bild.
Sträckan SM - UA 1 på 1O MHz Juni -97
Klockan
Kod
Sannolikhet (0/o)
02
2
20-29
04
3
30-39
06
5
50-59
08
6
60-69
10
6
60-69
12
6
60-69
14
5
50-59
16
3
30-39
18
5
50-59
20
4
40-49
22
3
30-39
24
2
20-29

Bild II 7-1 O Detalj av radioprognos i Il 7-9

\subsection{Solens inverkan på jonosfären}

\subsubsection{Solaktivitet}

Solen är ett gasklot, i vars inre pågår en

ständig kärnreaktion där väteatomer omvandlas till helium. Vid denna process frigörs en del av solmaterian som partikelstrålning och elektromagnetisk strålning inom ett
brett frekvensregister, bl.a. kortvågig radiostrålning, gammastrålning. solatmosfärens
yttre består av två skikt, kromasfären och
koronan. Vissa områden på solens yta har
en lägre temperatur och uppfattas som mörka fläckar - solfläckar. Från kromasfären
kastas det ut gasmassor, s.k. protuberanser, ofta från områden nära solfläckarna.
Det förekommer även kortvariga eruptioner, s.k. flares, som syns som lysande fläckar i närheten av solfläckarna. Fiares sänder
~t stark elektromagnetisk strålning och partiklar. Koronan är solatmosfärens yttersta
skikt. Från denna utstrålas partiklar i form av
atomer, elektroner och protoner, som fångas upp av jordens magnetfält och skapar
polarsken, s.k. aurora. Den ökade partikelstrålningen från fiares kan orsaka magnetiska oväder med åtföljande radiostörningar
och ökning av polarskenet. Antalet synliga
solfläckar står i samband med solaktiviteten.

\subsubsection{Solfläckstal}
Ett mått på solaktiviteten är antalet solfläckar, vilket det görs fortlöpande obseNationer på. Ur detta statistikmaterial beräknas
ett vägt solfläckstal R (Wolf-talet). Med stöd
av solobservationer under mer än 200 år har
det kunnat fastställas att solfläckstalet varierar någorlunda periodiskt mellan ungefär
200 och 5.
En solfläcksperiod varar mellan c:a 7.5
och 17 år, med ett medelvärde av c:a 11 år
-den s.k. 11-årscykeln. Vid utgången av år
1996 noterades ett så lågt solfläckstal som
5, vilket innebar slutet på cykel 22.
När cykel 23 nu börjar betyder det bättre
möjlighetertill DX på kortvåg under några år.
På senare tid har ännu en metod börjat
användas för mätning av solaktiviteten. Då
mäts styrkan av radiobruset från solen (solflux F) i våglängdsområdet 1O cm.
De båda mätmetoderna ger i huvudsak
samma tendenser och det finns ett statistiskt
samband mellan dem.
Vågutbredningen i jonosfären påverkas
av solaktiviteten. Under solfläcksmaximum
blir jonosfären starkt joniserad, speciellt Fskiktet under dagtid. Då reflekteras även
vågor med kortare våglängder mot jonosfären i stället för att passera igenom denna ut
i rymden. 20-metersbandet är då "öppet"
nästan dygnet runt, 15-metersbandet från
före gryningen till efter solnedgången och
10-metersbandet nästan varje dag till efter
solnedgången. Långa förbindelser med
mycket låga effekter är möjliga.
Under solfläcksminimum är det emellertid nödvändigt att använda avsevärt lägre
arbetsfrekvens än vid solfläcksmaximum.
20-metersbandet Jörblir t. ex. inte öppet under hela natten. Oppningar på 15-metersbandet uppstår endast tillfälligtvis och öppningar på 1O- metersbandet är sällsynta.
Goda antenner och högre effekter används
då för att i någon mån kompensera den
sämre vågutbredningen. Vid låg solaktivitet
kan de högre banden vara så tysta, att operatören kan undra om utrustningen verkligen
fungerar.

117-9

VÅGUTB

