\section{Integrerade Kretsar}
Allmänt om IC
Att integrera betyder att samla till en enhet,
det kan vara komponenter, funktioner, verksamheter etc. Integration kan ske på olika
nivåer och i många olika sammanhang.
Med integration avses här komponenter
för elektroniska strömkretsar. Särskilt halvledarelement av olika slag samt resistorer
och kondensatorer med små värden kan
framställas med små dimensioner. Många
komponenter kan då samlas i samma hölje.
Komponenter inom ett hölje, avsedda för
en viss funktion kallas integrerad krets (eng.
lntegrated Circuit -/C).
Komponenterna i en IC kan i sin tur vara
del av komponenterna en hel strömkrets.
Redan inom höljet kan komponenter kopplas samman för en viss funktion eller som en
del av strömkretsen. Skrymmande eller effektkrävande komponenter, såsom induktorer, transformatorer o.s.v. får emellertid inte
plats, varför även yttre kopplingar behövs.
Det kan också behövas flera IC i en strömkrets - kanske med innehåll för en annan
funktion.
Integrationsgrad
En integrerad krets är uppbyggd på en basplatta av halvledarmaterial - ett chip. På
plattan framställs, med fototeknik eller etsning, kompletta eller nästan kompletta dioder, transistorer, resistorer och kondensatorer. Metoden, som kallas planarteknik, medger att många komponenter kan få plats på
samma platta.
Den snabba utvecklingen av produktionsmetoder för integrerade kretsar gör alltmer
avancerade system möjliga och dessutom
på allt mindre utrymme. Med avseende på
integrationsgrad används följande begrepp.
SSI

Small Scale Integration innebär något
1O-tal halvledare på samma ch ip.
MSI Medium Scale Integration innebär
något 100-tal halvledare på ett ch ip.
LSI Large Scale integration innebär något
10000-tal halvledare på ett ch ip.
VLSI Very Large Scale Integration innebär
100000 eller fler halvledare.

Olika slags integrerade kretsar
Det finns stora sortiment av både standardiserade och speciella IC, varav det finns två
huvudtyper:
e digitala integrerade kretsar,
"'analoga integrerade kretsar.

Digitala IC

Digitala
arbetar som framgår av namnet
med digitala signalnivåer. De enklaste typerna innehåller en eller flera digitala grindar
(se avsnitt 2.8). Genom att koppla samman
grindar kan man skapa kretsar för ett visst
ändamål. i början av 70-talet byggdes komplicerade system av grindar i SSI- och MSIteknik. Ett sådant system är emellertid inte
flexibelt eftersom eventuella ändringar måste göras "hårdvarumässigt". Det innebär att
kopplingsledningar måste ändras om, kanske hela kretsar bytas ut o.s.v ..
l dagens digitala system används IC i
form av en mikroprocessoreller t.o.m. flera.
En mikroprocessor är en avancerad LSIkrets, som kan programmeras (kopplas upp)
"mjukvarumässigt" inte bara för ett ändamål
utan för många olika. l system med mikroprocessorer behövs också minnesfunktioner. Sådana kan också samlas i LSI-kretsar.
Mikroprocessorn är hjärtat i en dator. Styrd
av ett program (mjukvaran) styr den kringutrustningar med uppgift att inhämta och avge
information - att kommunicera.

Analoga IC

Analoga IC arbetar med analoga signalnivåer, d.v.s. spänningar och strömmar med
många olika nivåer och frekvenser. En analog IC kan därför även arbeta med digitala
signaler.
Analoga IC innehåller en balanserad förstärkare eller flera samt olika slags hjälpkretsar. Med yttre komponenter kan en analog IC ges olika förstärkning och frekvensgång. Gemensamt namn för dessa förstärkare är operationsförstärkare (OP-amp).
CP-förstärkare utförs vanligen i SSI- eller
möjligen MSI-teknik.

112-41

K

N

Kombinerade och speciella IC

Utöver standardiserade IC finns kombinerade och speciella IC.
Exmpel på speciella digitala IC är sådana
för telekommunikationsändamåL
Ett annat exempel på digitala IC är sådana för signalbehandling, såväl på HFsom LF-nivå
Exempel på speciella analoga !C är sådana för radiokommunikationsändamåL
Bortsett från vissa skrymmande komponenter och manöverdonen kan numera t. ex. en
IC innehålla en komplett radiomottagare.
Ett annat exempel på speciella analoga
IC är sådana för hörapparater. Genom programmering anpassas de för det personliga
behovet.

Utvecklingen
Det kan sägas hur ofta som helst. Genom
den fantastiska utvecklingen av mikroelektronik öppnas även för radioamatören möjligheter, som bara för ett par decennier inte
var tänkbart.
Denna utveckling harvidgat utrymmet för
den experimentella verksamhetsom amatörradio i grunden innebär. Hobbyn får sålunda
med tiden en allt större teknisk spännvidd.
Aktuell litteratur
Ökat teknikomfång inom amatörradio ställer
motsvarande krav på litteratur. På senare tid
inbegripes även digitalteknik.
Mest av utrymmesskäl behandlas i denna
faktabok digitaltekniken mycket kortfattat,
men ändå så mycket som nämns i CEPTrekommendationen T/R 61-02. För djupare
studium hänvisas till andra läromedel samt
tillleverantörskataloger.
