\section{Transmissionsledningar}
En matarledning skall med så små förluster
som möjligt överföra den högfrekventa energin från sändaren fram till sändarantennen.
Omvänt skall den energi som fångats upp
av mottagarantennen transporteras till mottagaren med så små förluster som möjligt.

Bild II 6-22
Om matarledningen i stället är A/2 lång, så
uppstår i stället en spänningsnod och en
strömbuk i nedre änden av ledningen, vilket
innebär att matarledningen skall strömkopplas till sändaren.

\subsection{Avstämd matarledning}

\subsubsection{Spännings- och strömkoppling}

Bild II 6-21

En A,/2-dipol kopplas till sändarutgången via
en A,/4 matarledning. För tydlighetens skull
visas ledningen som en bandkabeL
Vid sändning uppstår en stående våg på
matarledningen och på dipolen. Även matarledningen svänger med och är avstämd
till resonans - därav namnet avstämd matarledning.
Vi följer ström- och spänningsfördelningen bakåt från dipolen till sändaren och finner
följande:
l vardera änden av A/2-dipolen uppträder en spänningsbuk (streckade linjer) och
i mitten av dipolen uppträder en strömbuk
(heldragna linjer). Den stående vågen, med
strömbuken på dipolens mitt, fortsätter ner
på A/4-matarledningen. l nedre änden av
matarledningen vid sändarutgången hardet
uppstått en strömnod och en spänningsbuk,
vilket innebär att matarledningen skall
spänningskopplas till sändaren.

r··-··------ . . ·2A

··-

··1

-.,.....:::""1~~--=::·~ ~--···---~--l

<llilliiioo.o........

. "if

Spänningskoppling

Bild If 6-21 Spänningskopplad Y2-dipol

Ä

2

n

l

Strömkoppling

Bild II 6-22 Strömkopplad J2-dipol
Ström- och spänningsfördelningen kan
ritas upp för en A--di pol resp A/2-dipol i kombination med matarledningar med längderna
n · A-14 (med n = 1, 2, 3, ..... ). Med hjälp av
teckningen kan man avgöra om ström- eller
spänningskoppling måste användas.
Bild II 6-23
En A/2-dipol för 80 m-bandet ansluts till
en avstämd matarledning med längden A/2
=40 m.
Önskar man använda denna di pol för 80
m-bandet på 40-, 20- och 1O m-banden
måste en s.k. antennkopplare anslutas mellan sändaren och matarledningen. Kopplaren har alltid strömmatad ingång och valmöjlighet för ström- resp spänningsmatad
utgång. Se om antennkopplare sist i detta
kapitel.

116-17

ANTENNSYSTEM
f

=

f::::: 7 MHz

3,5 MHz

!--·-

--.....!

l

r·····

-~=40m

Å= 40m

2

n

Strömkoppling

J
Spänningskoppling

Bild II 6-23 Samma A/2-dipo/ på grundfrekvensen respektive 1:a övertonen


\subsection{Oavstämd matarledning}

Begreppet "oavstämd" syftar på ledningslängden, som under vissa bestämda förutsättningar kan vara godtyckligt lång. l motsats till den avstämda matarledningen behöver ledningslängden på en oavstämd matarledning inte stå i förhållande till våglängden A.. Som matarledning kan användas en
koaxialkabel eller öppen transmissionsledning.
Fördelar: Enkel uppbyggnad, mindre kritisk kabelfäring och längden kan väljas godtyckligt.
Nackdelar: Sändaren, matarledningen
och antennen måste alltid vara impedansanpassade till varandra. Dessutom måste
antenn- och kabelströmmarna balanseras. l
det följande visas hur dessa krav kan uppfyllas.
Som matarledning upp till mikrovågsområdet är koaxialkabeln vanligast.

116-18

\subsection{Koaxialkabel}

Bild II 6-24
Koaxialkabelns uppbyggnad framgår av bilden. l en koaxialkabel bildas ett radiellt
elektriskt fält mellan mittledaren och insidan
av ytterledaren. Av strömmen bildas också
ett magnetiskt koncentriskt fält mellan inner- och ytterledare n. Resultatet blir ett elektromagnetiskt fält, som breder ut sig i kabeln
som en TEM-våg (TE-våg = transversell
elektrisk, TM-våg = transversell magnetisk
och TEM-våg = transversell elektromagnetisk våg).
Koaxialkabeln består av en isolerad innerledare omgiven av en ytterledare, vars insida är kabelns andra strömledare. Ytterledaren förhindrar dessutom H F-utstrålning
och inkommande störningar. l motsats till
den symmetriskt uppbyggda bandkabeln,
tillhör koaxialkabeln de osymmetriska ledningarna.
Vanliga karakteristiska impedanser
koaxialkabel är 50 och 75 .Q.

ANTENNSYSTEM

skärm

isolerande hölje---·-·-····

En koaxialkabel har hastighetsfaktorn
11-{B, där c är den relativa dielektricitetskonstanten i isolationsskiktet Ett vanligt förekommande isolationsmaterial i koaxialkablar är polyetylen med dielektricitetskonstanten c = 2.25.
Hastighetsfaktorn v (velocity factor) blir
då

Bild II 6-24 Koaxialkabel

\subsection{Bandkabel}

Bild 6-25
Som framgår av bilden består bandkabeln
av två parallella ledare med samma dimensioner. Kabelns isolering håller samtidigt
ledaravståndet rätt. l ett kraftigare utförande
övergår denna ledningstyp till att bestå av
ett ledarpar med isolerade spridare på jämna
avstånd. Den kommer att likna en stege det ursprungliga utförandet på en matarledning.
Vanliga karakteristiska impedanser
bandkabel är 75 och 300 n.

Bild II 6-25 Bandkabel

\subsection{Vågledare}

Inom mikrovågsområdet är den vanligaste
typen av matarledning s.k. vågledare som
saknar mittledare. l en vågledare däremot,
matas energin fram enbart som speciella
elektriska och magnetiska fält (TEM) i möns ...
ter som kallas moder.

\subsection{Hastighetsfaktor}

Vid bestämning av den mekaniska längden
på en matarledning måste hänsyn tas till att
våghastigheten längs ledningen är lägre än
ljushastigheten. Man talarom en hastighetsfaktor relativt ljushastigheten. Hastighetsfaktorn beror på ledningens utförande och
ingående material.

1

1

1

V= -{B= ..j 2. 25 = tS = 0.666

1 meter av en sådan koaxialkabel är
1/0.666 =i .333 meter för en H F-signal.
Även bandkablar har naturligtvis en
hastighetsfaktor, vanligen 0.7- 0.85.

\subsection{Karaktäristisk impedans Z i ledningar}

Antag att en H F-sändare har kopplats till en
oändligt lång ledning. Om man undersöker
kvoten mellan spänning och ström på godtyckliga ställen utmed ledningen, så kommer man att finna samma kvot överallt.
Denna konstant uttrycks i ohm, om spänning och ström uttrycks i volt respektive
ampere. Konstanten kallas vågimpedans
eller karaktäristisk impedans.
Oändligt långa ledningar är ju orealistiska och då kan man i stället bestämma vågimpedansen genom ledningens geometriska uppbygg nad, dielektricitetskonstant
och dess induktivitet och kapacitet per längdenhet.
Exempel:
Vi undersöker elektriska karakteristika i
en kabel av typ RG 213/U.
På en provbit med längden 1 meter mäter vi en kapacitans av 97 p F mellan inneroch ytterledaren. När kabelns ena ände
kortsluts mäter vi en induktans av 262 nH.
Den uppmätta kapacitansen och induktansen bestämmer kabelns karaktäristiska
impedans Z, också kallat våg motstånd, som
är oberoende av ledningens längd.
Med ovanstående uppmätta värden blir
impedansen:

Z=\ 

z=

L [H]

262000 ·10-"
97 ·10-12

C [F]

Z [O]

=~ 262ooo =52
97

0

116-19

ANTENNSYSTE
Den karaktäristiska impedansen för en
matarledning, bestäms av dimensionerna i
ledningen och av isolationsmaterialets dielektricitetskonstant.
För en bandkabel är

Z= 276 ·log 2a

Fr

[Q]

d

[a = centrumavståndet mellan ledarna i
mm]
[d = ledardiametern i mm]
[er= dielektricitetskonstanten, överslags
värde 1.5]
[er för luft = 1.0]
För en koaxialkabel är
138
D
Z=-·log[Q]

Fr

d

[D = ytterledarens innerdiameter i mm]
[d = innerledarens ytterdiameter i mm]

Punkterna för maxima och minima beror
av belastning relativt vågresistansen och av
frekvensen.
stäende vågor uppträder inte bara i
antennkablar utan även i fasta material (trådar o. dyl.), i luft (ljud), i ljus (t.ex. laser), i
elektromagnetiska fält o.s.v.
Bild II 6-26
Spänningen utmed kabeln varierar regelbundet mellan
u max = uf + ub och umin = uf - ub

\subsection{Ståendevågförhållande (SVF)}

(även SWR = standing Wave Ratio).
Med ståendevågförhållandet SVF menas
förhållandet mellan
umax och umin eller mellan !max och 'min

SVF = Umax
umin

Data, impedansdiagram och formler för
beräkning av transmissionsledningar finns
bl.a. i antennhandböcker.

eller

SVF=

=

U,+ Ub

u,-ub

/max
/min

\subsection{Stående vågor}

Både när sändarens och matarledningens
anslutningsimpedans är olika liksom när
matarledningens och antennens anslutningsimpedans är olika, så uppstår s.k. missanpassning som hindrar energitransporten.
Antag att matarkabelns och antennens
anslutningsimpedans är olika. En del av H Fenergin kommer då att strålas ut från antennen, men resten reflekteras tillbaka i matarledningen. På kabeln finns alltså en framåtgående våg mot antennen och samtidigt en
reflekterad våg tillbaka mot sändaren.
Den spänning och ström som man då
kan mäta var som helst på kabeln, är den
algebraiska summan av amplituden hos den
framåtgående och den reflekterade vågen.
Flyttar vi mätpunkten stegvis utmed kabeln, så kommer spänningen och strömmen
att stiga och sjunka på ett regelbundet sätt.
Den tillbakagående vågens spänning Ub
och den framåtgående vågens spänning Ut
överlagras på varandra. Kvoten för ström
och spänning är därmed inte konstant utmed matarledningen, utan får ett vågformat
förlopp- en stående våg.
116-20

ståendevågförhållandet SVF kan även
anges med hjälp av impedanserna i matarledningen (Z) och i antennens matningspunkt (Za)·

SVF = !

där Z > Za

~a

där Za > Z.

za

SVF =

eller

ståendevågmätning beskrivs i Kapitel 8.
Bild II 6-27
Bilden visar SVF-problemet enkelt sett
och vad en SVF-meter visar beroende på
var den kopplas in i kedjan sändare-ledning-antennkopplare-ledning-antenn.
Vid ett högre SVF-tal än 2:1 till 3:1 vid
sändarutgången, bör en antennkopplaresättas in efter sändaren för att skydda den från
(överhettning och) överslag. Antennkopplare har även andra benämningart.ex. matchbox, antennavstämningsenhet o.s.v. Bäst
är att göra sådana impedansanpassningar i
alla led, att antennkopplaren blir onödig.

NSYSTEM

Bild II 6-26 Ståendevåg på ledning

Pilarna visar HF-energins riktning
Sändare
Utgångson

SVFmeter

Koaxialkabel 50Q

Antenn
Koaxialkabel 50Q

Ingång SOn

SVF=1

HF-energin från sändaren

reflekteras delvis

men sänd s återigen till antennen
Sändare

Antenn

SVFmeter

Utgång
-:t-SOn

Ingång
-:t-SOn

Sändaren är efterinställd,
SVF
utgången är inte längre 50 Q,
>1
den inkommande reflekterade HFenergin sänds tillbaka till antennen
. f ron san d aren
HF-energrn
o

..

Sändare,\

9VIS7r

re fl e kteras d l.

SVFmeter

Utgång SOQ

Sändaren är inte efterinstätld,
den reflekterade HF-energin
stannar i sändarens slutsteg
och värmer det ytterligare

/

Antenn
Ingång
-:t-SOn

SVF>1

Antenn
Ingång
valfri

SVF=1

~

SVF>1

Lsönder den reflekterade energin
från antennen tillbaka igen

Bild II 6-27 SVF-problemet enkelt sett

efter DJ3XV. cq-DL 5/1978

116- 21

ANTENNSYSTEM
\subsection{Effektförluster}

l varje matarledning uppstår förluster, dels
av resistansen i ledarna och dels i isolationsmaterialet (dielektrikum) mellan ledarna samt i någon mån av fältutstrålning från
dem. De mest påtagliga effektförlusterna i
en ledning beror av förlusterna per längdenhet och därmed även av längden. Vidare
beror förlusterna av ståendevågförhållandet på ledningen på grund av dålig impedansanpassning.
Ett högt SVF-förhållande ger större ledningsförluster eftersom den reflekterade effekten då pendlar fler gånger på ledningen.
Den reflekterade effekt som återvänder till
ledningens inända är mindre när ledningen
har stora förluster än om den inte hade det.
Det innebär att det verkliga SVF-förhållandet i ledningens utände är större än vad som
syns på ett instrument i inänden.

\subsection{Baluner - Balansering - Transformering}

\subsubsection{Balansering}

Man skiljer mellan symmetriska ledningar
(bandkabel m.fl.) och osymmetriska (koaxialkabel), där dessutom den ena ledaren (skärmen) ofta är jordad.
På samma sätt finns det symmetriska
antenner (dipol, W3DZZ m .fl.) och osymmetriska (ground plane, Marconi m.fl.).
Vill man ansluta en symmetrisk (mittmatad) antenn till en osymmetrisk ledning
(koaxialkabel), så måste en strömbalansering göras i övergången. Om inte, så kommer matarledningen att stråla, vilket kan
medföra störningar på radio och TV. Utan
balansering kommer dessutom dipolens
strålningsbild inte att vara symmetrisk.
En balansering måste också göras i övergången mellan en bandkabel (symmetrisk)
och sändaren när den har anslutning för
koaxialkabel (osymmetrisk),
Balansering av impedans och därmed
ström sker med en anordning kallad BAL UN
(av de engelska orden BALanced-UNbalanced).
Bal uner kan utföras på flera sätt. Grundläggande har balunen lika in- och utgångsimpedans,
Exempel:
Ringkärnebalun 1 :1 för balansering.
Koaxialledare anordnad som balun 1:1.

116-22

\subsubsection{Transformering}
l samband med balanseringen kan en
impedanstransformering behövas och det
finns baluner (transformatorer) som både
balanserar och transformerar impedanser.
Bild II 6-28
Bilden visar en transformator med osymmetrisk ingång och symmetrisk utgång. Om
båda lindningarnas varvtal är lika så sker
ingen impedanstransformering. Om förhållandet mellan varvtalen är 1 :2 så blir förhållandet mellan impedanserna 1 :4. Se vidare
i Kapitel1.
Bilden visar också att matarledningens
impedans Z transformeras om så att den blir
lika antennens anslutningsimpedans Ra.
Denna transformering kan ske induktivt eller kapacitivt.
Exempel:
Ringkärnebalun 1 :4.
Koaxialledare anordnad som bal un 1:4.

BALANSERING

TRANSFORMERING

0118Ra
gz
~~: !Ra
Qz

i::

!Ra

Bild II 6-28 Balansering - Transtorrnerin

ANTENNSYSTE
\subsection{Ringkärnebalun}

Bild II 6-29
Ringkärnebalunen är en form av transformator. l den finns en ringkärna av hårt
sammanpressat järnpulver av en legering,
som tillsammans med lindningarnas utförande gör att frekvensbandbredden blir stor.
"1 = varvtal, primär
n2 = varvtal, sekundär

l den mellersta figuren är den översta
delen av matningskabeln en A./4 lång parallellsvängningskrets tillsammans med parallellt ansluten ledare (i detta fall en koaxialkabel som kortslutits i båda ändar). Den
nedrersta högra figuren i bilden visar den
kortslutna A./4-ledningen i tre varianter. l
samtliga fall uppstår HF-mässigt en strömbalancerande effekt mellan dipolhalvorna.
Dessutom hindras även antennströmmar från att komma ner på utsidan av matningskabelns skärm.

Osymmetrisk

ingång

Bild II 6-29 Ringkärnebalun

\subsection{Koaxialledare som balun}

Bild II 6-30
Balansering kan även göras med ett ett
koaxialkabelarrangemang, som i så fall är
starkt frekvensberoende. Bilden visar tre
utföranden, som alla arbetar enligt principen för en matarledning med en elektrisk
längd av A./4 och kortsluten i ena änden.
Den mekaniska längden är k· A/4, varvid
k är hastighetsfaktorn för våghastigheten i
kabeln. För de vanligaste koaxialkablarna
RG58 och RG213 är k= ca 0.66.
A./4-ledningen i den översta figuren fungerar som en parallellsvängningskrets med
mycket hög impedans Z i den öppna övre
änden.

----- --- - -·· . .

1·'

.A.
i ·--

Bild II 6-30 Koaxialledare som balun

116-23

ANTE N
- anpassning

)(

Delta - anpassning

Il
/il,r

!""------

anpassning

2Å

--------4

l= le~

l

i

Bild II 6-31 Sätt att ansluta en matningsledning

\subsection{Sätt att ansluta en matningsledning}

Bild II 6-31
T-, delta- och gamma-anpassning
Funtion: En mittmatad halvvågsdipol har
i fria rymden en impedans av c:a 73 n.
Flyttas matningspunkten bort från mitten, åt det ena eller andra hållet, så är
impedansen högre än i mitten.
Det finns alltid två symmetriskt liggande
punkter på antennen där impedansen är
precis lika stor.
T-, delta- och gamma-anpassning är användbar när matarkabelns
är högre än antennens mittpunktsimpedans. Matningsledningen kan anslutas till de punkter
på antennen som har samma impedans
som matarledningen. T-anpassning används för symmetriska matarledningar, gamma-anpassning för osymmetriska ledningar
och delta-anpassning för båda ledningstyperna.

A/4 -anpassningsledning - stub
Uppbyggnad: Antennen ansluts till en ')J
2 anpassningsledning och matarledningen
i sin tur till anpassningsledningen.
Funktion: Anpassningsledningen består
av en öppen 'A/4-matarledning. Den har
teoretiskt impedansen Z= Oi den ände som
är ansluten till antennen och Z = = i den
116-24

-Anpassningsledning

andra. Utmed anpassningsledningen finns
alltid en impedans som är lika matarledningens impedans.

,./2-fasningsledning
Bild II 6-32
Funktion: När t.ex. en omvikt dipol med
matningsimpedansen 240 n skall anslutas
till en 50 n-kabel, behövs en impedanstransformering med förhållandet 4:1. En 'A/2
lång fasningsledning kan användas fördetta
ändamål. Fasningsledningen har dessutom
en strömbalanserande verkan.
Observera: Med en 'A/2-fasningsledning
enligt bilden kan impedanstransformering
endast göras i förhållandet 4:1.

i- stinga
Bild II 6-32 )./2-fasningsledning

ANTENNSYSTEM
\subsection{Transmissionsledningen}

En transmissionsledning för radiofrekvent energi består av två elektriska ledare.
Den enklaste formen av en sådan ledning är
tvåparallella ledare. En annan form av transmissionsledning är koaxialkabeln, där den
ena ledaren löper inuti den andra.
Försök: Koppla en parallelledning till utgången på en VHF-sändare - t.ex. med
induktiv koppling. Ge ledningen passande
längd och mata ut högfrekvent energi på
ledningen. Nu kan fördelningen mellan spänning och ström på olika punkter utmed ledningen undersökas. När det finns en spänning mellan de två ledarna i ledningen alstras det ett elektriskt fält mellan dem.
Eftersom en glimlampa lyser när den
omges av ett elektriskt fält kan den användas som en enkel spänningsindikator.
När en elektriskt ledande krets - en induktionsslinga - omges av ett varierande
magnetiskt fält alstras det en ström i slingan.
Med en glödlampa inkopplad i slingan kan
den användas som en enkel strömindikator.
Öppen transmissionsledning
Bild II 6-33
Håll glimlampan nära intill ledningen.
Glimlampan tänds med jämna mellanrum
när den flyttas utmed ledningen.
När i stället en induktionsslinga med glödlampa hålls nära intill ledningen, kommer
glödlampan att lysa mitt emellan de ställen
där glimlampan lyser. Där glimlampan tänder har det bildats spänningsmaximum och
där glödlampan lyser har det bildats strömmaximum. Det har bildats en stående våg
på ledningen.
Bilden visar ström- och spänningsfördelningen för en öppen transmissionsledning med längden i = n · IJ4 med udda n =
1' 3, 5, ......
För bilden har valts n = 5.
Utmed ledningen uppstår omväxlande
elektriska och magnetiska fält allt efter som
svängningen fortsätter. Med en serie om
fyra figurer visas förloppet av en svängning,
en period. skillnaderna i den elektriska fältstyrkan framställs som olika långa fältlinjer.
Observera fältlinjernas riktning.

Skillnaderna i den magnetiska fältstyrkan
kan också utläsas ur bilderna i form av
antalet symboler "
resp " x ". Båda
tecknen betecknar elektromagnetiskt fält, "
i riktning ut ur papperet och " x " in i
papperet. För tydlighetens skull skildras
endast den elektromagnetiska fältstyrkan
mellan ledarna och inte utanför ledarparet
G

G

"

"

Kortsluten transmissionsledning
Bild II 6-34
På bilden visas såväl ström- och spänningsförhållandena som fältlinjeförloppen
på en avstämd, kortsluten transmissionsledning med längden l = IJ4 med jämna n =
2, 4, 6, 8, ... För bilden har valts n = 6.

\subsection{\(\lambda/4\)-ledning som svängningskrets}

Bild II 6-35
Bilden visar ström- och spänningsfördelningen för en öppen resp. en kortsluten
transmissionsledning med längden l= IJ4.
Den öppna A./4-ledningen har en strömbuk i ingångsänden. En sådan ledning måste
således strömkopplas, d.v.s. den anslutande impedansen måste vara låg.
Den kortslutna A./4-ledningen har en
spänningsbuk i ingångsänden. En sådan
ledning måste spänningskopplas, d.v.s. den
anslutande impedansen måste vara hög.
En öppen A/4-ledning kan ses som en
seriekopplad LC-krets. När ledningen är i
resonans flyter en hög ström i ingången,
medan spänningen där är låg.
En kortsluten A./4-ledning kan ses som
en parallellkopplad LC-krets. När ledningen
är i resonans är spänningen hög över ingången, medan strömmen där är låg.

116-25

UPPBYGGNAD OCH INKOPPLING

SPANNINGS- OCH STRÖMFÖRDELNING

(l :::5· t A)

+++
Spänningsförlopp
(visat med glimlampa)

-ffi-

Strömförlopp
(visat med glödlampa
och slinqa

c®=J
FÖRLOPPEN FÖR DE ELEKTRISKA OCH MAGNETISKA FAL TEN

t=

o

' Elektriska fältlinjer

Magnetiska fältlinjer

Elektriska fältlinjer

Magnetiska fältlinjer

Bild II 6-33 Förlopp i öppen :1/4 transmissionsledning

116-26

UPPBYGGNAD OCH INKOPPLING

SPÄNNINGS- OCH STRÖMFÖRDELNING

( ( ::::

6.

t A)
Spänningsförlopp
{visat med glimlampa)

Strömförlopp
(visat med glödlampa
och slinga)

c®=l

FÖRLOPPEN FÖR DE ELEKTRISKA OCH MAGNETISKA FÄLTEN

+++

+++
Elektriska fältlinjer

Magnetiska fältlinjer

Elektriska fältlinjer

+++

+++

Magnetiska fältlinjer

Bild II 6-34 Förlopp i kortsluten A/4 transmissionsledning

116-27

ANTENNSYSTEM
STRÖM- OCH SPÄNNINGSFÖRDELNING

iT

a - öppen ledning

R=O

R::c:lO

'::---:::;:::::::>
1
u--

'X:;{

u
(l)

+---+----- f

fr

(l)xx
u

b- kortsluten ledning

+---1-----

FRÄN SERIESVÄNGNINGSKRETS Tl LL ÖPPEN

I:I
T

J

N'

t-

LEDNING

:::L,

::::=::::>
o

lfY'!

i

FRÄN PARALlEllSVÄNGNINGSKRETS Till KORTSlUTEN

1.

+

f·- LEDNING

...,  .Ä,

T

Bild II 6-35 JJ4 transmissionsledning som svängningskrets

116-28

J

--...-.j

f

NSYSTEM
\subsection{Antennkopplare}

Bild II 6-36

Bilden visar en antennkopplare för bandkabel av olika längder. storleken på kondensatorerna: C1 = C2 = 500 pF, C3 = 300pF
Avstämning vid spänningskoppling
c1 och c2 helt invridna eller kortslutna,
C 3 avstäms för resonanstillstånd
(parallellresonans).
Avstämning vid strömkoppling
helt utvriden,
C 1 och C2 avstäms för resonanstillstånd
(serieresonans), med maximal och likaström
i båda ledarna.
Matarledningen kan förlängas elektriskt
med induktanser när den är för kort för att
kunna avstämmas.

c3

Märk, att en antennkopplare mycket väl
även kan utformas för koaxialkabelutgång.

Antennkopplare för en
parallell-ledning med längden

l : : n·

:A.

4

\subsection{För- och nackdelar med avstämd matarledning}

När en matarledning är rätt avstämd
transporterar den energi utan att stråla själv.
När dipolen kopplas till en avstämd matarledning, kan den med hjälp av en antennkopplare arbeta på flera amatörradioband. Detta är en anledning till varför en
avstämd matarledning gärna används för
portabla installationer (t.ex. för field days).
lnjusteringen mot sändaren blir enklare.
Inom amatörradion används numera nästan uteslutande koaxialkabel som matarledning i st.f. bandkabeL Detta är av flera
skäl:
• En bandkabel måste hängas upp så fritt
som möjligt och den får inte komma för nära
murutsprång, takrännor o.s.v. Vidare måste
den isoleras väl vid genomföringar i väggar.
• De flesta såndaramatörer har inte plats
med långa matarledningar (n· /../4 med n=
1' 2, 3, ... ).
• Vid tvära bockar på ledningen kan det upp
stå oönskad utstrålning och därmed risk för
störningar på radio och TV m. m.

AAA.A.J

Q
,......,

Antennkopplare för en
parallell-ledning med längden

l.

* n ·-f:

Bild II 6-36 Antennkopplare

116-29

ANTENNSYSTEM

116-30

~©~

EPT

