\documentclass[a4paper,twoside,openright]{article}
%\documentclass[a4paper,oneside,openright]{book}
\include{koncept/common}
%tlfällig fix för kompilering%
\nonstopmode
\usepackage[swedish]{babel}

\headheight = 12.6pt

% Prepare for abstract
\pagestyle{plain}
\newenvironment{abstract}%
{\cleardoubblanklepage\null \vfill\begin{center}\bfseries Abstract \end{center}}%
%{\cleardoublepage\null \vfill\begin{center}%
%\bfseries \abstractname \end{center}}%
     {\vfill\null}

\usepackage{refbook}

% Prepare for index
\usepackage{makeidx}
\makeindex

\begin{document}
\frontmatter
%\mainmatter
% Frontpage

\title{Kursplan för Koncept}
\author{Magnus Danielson SA0MAD}
\maketitle

\section*{Introduktion}

Denna kursplan baseras på den kurs som Täby Sändaramatörer TSA/SK0MT håller.
Den är uppdelad i 14 lektioner.
Ellära och reglemente lektionerna ligger om varandra för att eleverna skall
hinna smälta saker och läsa ikapp.
Ett praktiskt moment är inlagt för att bygga vanor och släppa mikronfon-rädslan.
På slutet finns ett tillfälle för repetition och frågor, samt ett sista
tillfälle där ett prov gås igenom.

Läsanvisningar till boken ``Koncept för Amatörradiocertifikat, andra upplagan''
anges per lektion, jämte de däri liggande HAREC-kraven.
Som appendix finns även de detaljerade HAREC-kraven, så man som referens kan se
i vilken lektion som de hanteras.
Detta försäkrar att alla kraven kan täckas av lektioner.

\lfoot[\revision]{}
\rfoot[]{\revision}

\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}


\tableofcontents

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}

\mainmatter

\section{Introduktion och Ellära}

\subsection{Introduktion}

Kort introduktion om kursen, kursledare och lärare samt det praktiska.
Utdelning av böcker. Sen följer en mjukstart för att få med sig de flesta.

\subsection{Matematik}
Bilaga B.1 Uttryck
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.1}\label{myHAREC.I.c.1}}
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.2}\label{myHAREC.I.c.2}}
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.6}\label{myHAREC.I.c.6}}

Bilaga B.2 Formler
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.d}\label{myHAREC.I.d.2a}}

Bilaga B.3 Exempel med 1 obekant
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.d}\label{myHAREC.I.d.2b}}

Bilaga B.5 Potenser, digniteter
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.4}\label{myHAREC.I.c.4}}

Bilaga B.6 Rötter
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.5}\label{myHAREC.I.c.5}}

Bilaga B.7 Logaritmer
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.3}\label{myHAREC.I.c.3}}

Bilaga B.8 Binära tal
\textbf{HAREC I.\ref{HAREC.I.c.8}\label{myHAREC.I.c.8}}

\subsection{Ellära}

Kapitel 1.1.4 Konduktivitet - Ledare, halvledare och isolator
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1}\label{myHAREC.a.1.1}, a.\ref{HAREC.a.1.1.1}\label{myHAREC.a.1.1.1}}

Kapitel 1.1.5 Elektrisk spänning -- Enheten volt
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.2}\label{myHAREC.a.1.1.2b}, a.\ref{HAREC.a.1.1.3}\label{myHAREC.a.1.1.3b}}

Kapitel 1.1.7 Elektrisk ström -- Enheten ampere
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.2}\label{myHAREC.a.1.1.2a}, a.\ref{HAREC.a.1.1.3}\label{myHAREC.a.1.1.3a}}

Kapitel 1.1.10 Resistans -- Enheten ohm
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.2}\label{myHAREC.a.1.1.2c}, a.\ref{HAREC.a.1.1.3}\label{myHAREC.a.1.1.3c}}

Kapitel 1.1.11 Ohms lag
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.4}\label{myHAREC.a.1.1.4}}

Kapitel 1.1.12 Kirchhoffs lagar
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.5}\label{myHAREC.a.1.1.5}}

Kapitel 1.1.13 Elektrisk effekt -- Enheten watt
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.6}\label{myHAREC.a.1.1.6}, a.\ref{HAREC.a.1.1.7}\label{myHAREC.a.1.1.7}}

Kapitel 1.1.15 Joules lag
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.8}\label{myHAREC.a.1.1.8}}

Kapitel 1.1.17 Amperetimmar (Ah) och batterikapacitet
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.1.9}\label{myHAREC.a.1.1.9}}

Kapitel 1.2.1 Elektromotorisk kraft -- EMK
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.2}\label{myHAREC.a.1.2}, a.\ref{HAREC.a.1.2.1}\label{myHAREC.a.1.2.1}} 

Kapitel 1.2.2 Serie- och parallellkopplade kraftkällor
\textbf{HAREC a.\ref{HAREC.a.1.2.2}\label{myHAREC.a.1.2.2}}

\section{Amatörradiotermer & Reglemente}

\section{Ellära - DC}
\section{Ellära - AC}

\section{Elsäkerhet}
\section{Ellära - radioteknik}
\section{Radiosändare}
\section{Radiomottagare}
\section{Praktik HF/VHF}
\section{Antenner}

\section{Vågutbredning}
\section{EMC/EMF}
\section{Repetition, frågor}
\section{Genomgång av övningsskrivning}

\appendix

\include{koncept/appendix-kunskapskrav}

\onecolumn
\bibliography{koncept.bib}
\bibliographystyle{plain}

\backmatter

\end{document}
